<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on Enigma Unicamp</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on Enigma Unicamp</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>elenão</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/elenao/</link>
            <pubDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/elenao/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Diante do alarmante resultado obtido no primeiro turno das eleições para
presidência da república deste ano, nós, alunas e alunos do grupo &lt;strong&gt;ENIGMA&lt;/strong&gt;,
sentimos a necessidade de tornar público o nosso posicionamento. Entendemos que,
embora as eleições fujam do escopo ordinário de nossas discussões, a falta de
posicionamento implicaria em omissão diante de um fenômeno contrário a tudo
aquilo em que acreditamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O candidato do PSL, &lt;strong&gt;Jair Bolsonaro&lt;/strong&gt;, representa, em nossa visão, a maior ameaça
à democracia e aos direitos humanos das últimas décadas. Afirmou que “através
do voto não se muda nada”, “fecharia o congresso nacional” se fosse eleito e se
declarou “favorável à tortura” em entrevista&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Durante a sessão para o
impeachment da ex-presidente &lt;strong&gt;Dilma&lt;/strong&gt;, dedicou seu voto à memória do &lt;strong&gt;Coronel Carlos
Alberto Brilhante Ustra&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, o mais temido torturador do governo
militar&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Repleto de afirmações homofóbicas, racistas e misóginas desde
que ganhou força na mídia, pauta seu discurso quase sempre em cima do ódio e do
preconceito, nunca em propostas de governo. É assumidamente admirador do governo
militar, especialmente de períodos em que o país foi governado por generais
historicamente apelidados de “linha-dura”, em que a censura prevaleceu e os
direitos humanos foram quase que completamente desprezados. No plano de
governo&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, na seção sobre Defesa Nacional, é possível ler que &amp;ldquo;heróis
impediram a tomada do poder por forças de esquerda que planejavam um golpe
comunista no Brasil em 1964&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Diante do alarmante resultado obtido no primeiro turno das eleições para
presidência da república deste ano, nós, alunas e alunos do grupo <strong>ENIGMA</strong>,
sentimos a necessidade de tornar público o nosso posicionamento. Entendemos que,
embora as eleições fujam do escopo ordinário de nossas discussões, a falta de
posicionamento implicaria em omissão diante de um fenômeno contrário a tudo
aquilo em que acreditamos.</p>
<p>O candidato do PSL, <strong>Jair Bolsonaro</strong>, representa, em nossa visão, a maior ameaça
à democracia e aos direitos humanos das últimas décadas. Afirmou que “através
do voto não se muda nada”, “fecharia o congresso nacional” se fosse eleito e se
declarou “favorável à tortura” em entrevista<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Durante a sessão para o
impeachment da ex-presidente <strong>Dilma</strong>, dedicou seu voto à memória do <strong>Coronel Carlos
Alberto Brilhante Ustra</strong><sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>, o mais temido torturador do governo
militar<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>. Repleto de afirmações homofóbicas, racistas e misóginas desde
que ganhou força na mídia, pauta seu discurso quase sempre em cima do ódio e do
preconceito, nunca em propostas de governo. É assumidamente admirador do governo
militar, especialmente de períodos em que o país foi governado por generais
historicamente apelidados de “linha-dura”, em que a censura prevaleceu e os
direitos humanos foram quase que completamente desprezados. No plano de
governo<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup>, na seção sobre Defesa Nacional, é possível ler que &ldquo;heróis
impediram a tomada do poder por forças de esquerda que planejavam um golpe
comunista no Brasil em 1964&rdquo;.</p>
<p><strong>Por essas razões, nos sentimos na obrigação moral de repudiar a candidatura da
chapa de Jair Bolsonaro e seu vice, General Hamilton Mourão</strong>.</p>
<p>Entretanto, além de mostrar o nosso posicionamento, gostaríamos também de fazer
com você, leitor que chegou até aqui, uma pequena reflexão, independentemente de
seu candidato.</p>
<h3 id="fakenews"><em>fakenews</em></h3>
<p>Somos bombardeados por informações das mais diversas fontes,
diariamente. Raramente temos tempo – ou força de vontade suficiente – para ler
um texto até o fim, verificar suas fontes e refletir minimamente sobre
aquilo que foi consumido. Se você chegou até aqui, certamente faz parte de uma
pequena minoria que não se satisfez apenas com o título. E faz parte de uma
minoria menor ainda que resistiu aos primeiros parágrafos. Além disso, somos um
país, objetivamente, mal informado. Uma pesquisa<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup> levantada pelo
<strong>Datafolha</strong> revelou que somente <strong>18%</strong> dos brasileiros sequer ouviram falar sobre
o <strong>AI-5</strong> e somente <strong>6%</strong> conhece de fato o Ato, decretado em dezembro de 1968
e que resultou no fechamento do Congresso Nacional, censura prévia da arte e da
imprensa, assassinando quase por completo a democracia brasileira.</p>
<p>Com a desinformação da população aliada à dificuldade de encontrar conteúdo de
qualidade, é muito fácil que pessoas mal intencionadas criem e divulguem
notícias falsas, as famosas <em><strong>#fakenews</strong></em>. Ou, mesmo que não sejam
completamente falsas, meias verdades ou fatos distorcidos e selecionados. Um
grande exemplo é o &ldquo;kit gay&rdquo;, invenção do próprio Bolsonaro<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup>. A crença no
&ldquo;kit gay&rdquo; por grande parte do eleitorado brasileiro é uma ilustração pedagógica
de como é tão rara a busca pela verdade. Bastariam poucos minutos de
pesquisa para ver como são <strong>falaciosas</strong> as afirmações do candidato do PSL
sobre o projeto. A propagação destas informações falaciosas causa uma enorme
preocupação de que nossa democracia já pode ter sido comprometida.</p>
<p>Essa preocupação é resultante do escândalo que envolve a empresa <strong>Cambridge
Analytica</strong> e o vazamento dos dados de <strong>87 milhões de usuários do Facebook</strong>
para essa empresa. Diversos jornalistas estão reportando<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup> <sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup> a empresa como
uma <strong>ameaça global à democracia</strong>, que está sendo acusada de usar esses dados
para manipular as eleições em diversos países. <strong>Steve Bannon</strong> já foi
vice-presidente da Cambridge Analytica e esteve à frente do site de
extrema-direita <strong>Breitbart News</strong><sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9</a></sup>, conhecido por publicar notícias falsas,
intencionalmente enganosas, e produzir material<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10</a></sup> com conteúdo misógino,
xenófobo e racista. Nos Estados Unidos, durante as eleições presidenciais de
2016, Steven Bannon foi chefe de campanha de <strong>Donald Trump</strong><sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11</a></sup>, político também
conhecido por declarações do mesmo tipo. Em agosto deste ano (2018), <strong>Eduardo
Bolsonaro</strong> realizou um encontro com Bannon em Nova York e anunciou que eles
formariam uma parceria para fortalecer a campanha eleitoral do seu pai, o
candidato à presidência Jair Bolsonaro<sup id="fnref:12"><a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12</a></sup>. Em 2017, a empresa abriu sua filial
no brasil, <strong>CA Ponte</strong><sup id="fnref:13"><a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13</a></sup>. O Ministério Público já abriu um inquérito para apurar
a conduta da empresa nas eleições brasileiras<sup id="fnref:14"><a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14</a></sup>.</p>
<p>O caso de Bannon, as notícias falsas e todas as declarações do candidato até o
momento só ilustram o quanto ele não se preocupa nem um pouco com a democracia e
com a manutenção dela. Cabe a nós, cidadãos brasileiros, protegê-la. Defendê-la
não só pelo povo, mas também pelas pessoas que deram suas vidas para que no
domingo você possa ir até as urnas votar.</p>
<p>Mas, voltando à reflexão, o que podemos fazer?</p>
<p>Este momento de polarização política em que vivemos torna, para ambos os lados,
difícil de dialogar. É preciso fazer um esforço enorme para tratar do assunto com alguém que
pensa de maneira oposta a você. Mas isso é justamente o que é necessário!</p>
<p>Tão próximo das eleições só será possível a virada através do conhecimento. Da
iluminação. Não acreditamos que as 49 milhões de pessoas que votaram sejam
misóginas, homofóbicas, racistas e anti-democráticas. Cremos que essas pessoas
são, em sua grande maioria, meramente desinformadas. E a construção do
conhecimento, neste caso, só pode ser gerada através de discussões saudáveis e
amistosas, com a propagação da verdade.</p>
<p>Somente através do conhecimento é que argumentos podem ser construídos e
discutidos. A democracia depende disso. Não sabemos como será o futuro, e também
não blindamos de críticas os candidatos do PT. Contudo, temos uma certeza:
manteremos um olhar crítico para qualquer governo que venha pela frente,
principalmente no que se tratar sobre as nossas comunicações na rede. Como é do
escopo desta entidade, tentaremos estar sempre um passo a frente contra a
vigilância e censura na internet.</p>
<p>Pela manutenção da nossa democracia e dos direitos humanos, <strong>#elenão</strong>.</p>
<ul>
<li><em><a href="/blog/assets/posts/elenao/elenao.md.asc" download>
Download</a> do texto com a assinatura digital do ENIGMA</em></li>
</ul>
<h3 id="referências">Referências</h3>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=-fMdCwlwg8E">Vídeo</a> de Bolsonaro afirmando ser favorável à tortura.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=54KUDU-u1P0">Vídeo</a> de Bolsonaro dedicando seu voto, na sessão do impeachment de Dilma, ao Coronel Ustra.&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p><a href="https://super.abril.com.br/mundo-estranho/retrato-falado-coronel-ustra-o-mestre-das-torturas/">Matéria</a> sobre Coronel Ustra e a tortura na ditadura.&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p><a href="https://www.saidomuro.com/">Sai do Muro</a>, página com as propostas de governo de ambos os candidatos.&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p><a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2008/12/478933-oito-em-cada-dez-brasileiros-nunca-ouviram-falar-do-ai-5.shtml">Pesquisa</a> do Datafolha sobre o AI-5.&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>De fato existia um projeto chamado &ldquo;Escola sem Homofobia&rdquo; que, além de nunca ter chegado às escolas, em nada se assemelha ao livro que o candidato do PSL carrega em seu bolso para as entrevistas.&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7">
<p>Em março deste ano, diversos jornais divulgaram um relatório detalhado de sobre o vazamento de dados de 87 milhões de usuários do Facebook para a Cambridge Analytica. Com esses dados, a empresa poderia traçar perfis psicológicos detalhados de cada usuário, podendo por exemplo identificar aqueles que apresentavam um sentimento de contrariedade ao cenário político atual. Identificando esses grupos de pessoas, é possível criar mensagens com propaganda personalizada, tornando os indivíduos que recebem essas mensagens suscetíveis à manipulação política e ideológica. Dessa forma, a empresa teria manipulado eleições nos Estados Unidos e no Reino Unido. Pouco tempo depois, outro jornal reportou que a empresa atuou em eleições de diversos países ao redor do mundo, como Índia, Quênia, Malta, Sri Lanka, México, dentre outros. <a href="https://www.nytimes.com/2018/03/17/us/politics/cambridge-analytica-trump-campaign.html">Relatório publicado pela NY Times sobre o caso</a>, <a href="https://www.nytimes.com/2018/03/18/us/cambridge-analytica-facebook-privacy-data.html?module=inline">Repercussão da notícia</a>, <a href="https://qz.com/1239762/cambridge-analytica-scandal-all-the-countries-where-scl-elections-claims-to-have-worked/">Mapa global de atuação da Cambridge Analytica</a>&#160;<a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:8">
<p>Opiniões sobre os escândalos da Cambridge Analytica: <a href="https://www.publico.pt/2018/03/20/tecnologia/noticia/ca-a-empresa-que-manipula-a-democracia-a-escala-global-1807409">A Empresa que Manipula a Democracia a Escala Global</a>, <a href="https://outraspalavras.net/posts/big-data-toda-democracia-sera-manipulada/">Big Data: Toda democracia será manipulada?</a>, <a href="http://theshiftnews.com/2018/03/26/cambridge-analytica-subverting-democracy-one-facebook-profile-at-a-time/">Cambridge Analytica: subverting democracy, one Facebook profile at a time</a>&#160;<a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:9">
<p><a href="https://www.politico.com/blogs/media/2012/03/breitbart-to-announce-new-management-117836">Notícia</a> sobre o cargo de Bannon na Breitbart News.&#160;<a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:10">
<p><a href="http://www.latimes.com/nation/politics/trailguide/la-na-trailguide-updates-what-is-the-alt-right-a-refresher-1479169663-htmlstory.html">Texto</a> tratando sobre as notícias publicadas pelo Breitbart News e a <a href="https://www.factcheck.org/2010/07/shirley-sherrods-contextual-nightmare/">notícia</a> de uma pessoa que foi diretamente prejudicada pelo jornal.&#160;<a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:11">
<p><a href="https://www.nytimes.com/2016/08/18/us/politics/donald-trump-stephen-bannon-paul-manafort.html?_r=0">Texto</a> sobre a aliança entre Trump e Bannon.&#160;<a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:12">
<p><a href="https://twitter.com/bolsonarosp/status/1025718449425788929?lang=en">Tweet</a> de Eduardo Bolsonaro divulgando seu encontro com Bannon.&#160;<a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:13">
<p><a href="https://www.nexojornal.com.br/expresso/2017/12/08/O-que-a-Cambridge-Analytica-que-ajudou-a-eleger-Trump-quer-fazer-no-Brasil">Texto</a> sobre a filial da Cambridge Analytica no Brasil.&#160;<a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:14">
<p><a href="http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2018-03/ministerio-publico-do-df-investiga-uso-ilegal-de-dados-de-usuarios-do-facebook">Notícia</a> sobre o inquérito do Ministério Público contra a CA Ponte.&#160;<a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Área de transferência compartilhada - Android</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/android-clipboard/</link>
            <pubDate>Wed, 10 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/android-clipboard/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Esse post tratará de uma vulnerabilidade do popular sistema operacional para
dispositivos móveis &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt;, mais especificamente de um dos seus módulos
responsáveis por gerenciar a área de transferência.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;qual-a-vulnerabilidade&#34;&gt;Qual a vulnerabilidade?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O Android é o tão querido sistema operacional desenvolvido pela &lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt;.
Lançado em 2008 para ser o sistema padrão de dispositivos móveis e concorrer
com o &lt;strong&gt;iOS&lt;/strong&gt;, foi aceita rapidamente pelas empresas fabricantes desses dispositivos
e também pelos seus usuários. Essa aceitação o fez crescer muito nos últimos anos,
atualmente em sua versão  &lt;strong&gt;8(Nougat)&lt;/strong&gt; existem muitas facilidades e uma gama
imensa de recursos que facilitam a vida de seus usuários. Alguns deles, entretanto,
podem acabar gerando vulnerabilidades.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Esse post tratará de uma vulnerabilidade do popular sistema operacional para
dispositivos móveis <strong>Android</strong>, mais especificamente de um dos seus módulos
responsáveis por gerenciar a área de transferência.</p>
<h2 id="qual-a-vulnerabilidade">Qual a vulnerabilidade?</h2>
<p>O Android é o tão querido sistema operacional desenvolvido pela <strong>Google</strong>.
Lançado em 2008 para ser o sistema padrão de dispositivos móveis e concorrer
com o <strong>iOS</strong>, foi aceita rapidamente pelas empresas fabricantes desses dispositivos
e também pelos seus usuários. Essa aceitação o fez crescer muito nos últimos anos,
atualmente em sua versão  <strong>8(Nougat)</strong> existem muitas facilidades e uma gama
imensa de recursos que facilitam a vida de seus usuários. Alguns deles, entretanto,
podem acabar gerando vulnerabilidades.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/android-clipboard/android.png">
</figure>

O simpático robozinho, logotipo do Android
</center>
<p>Para o total entendimento da vulnerabilidade, segue rápida explicação sobre área
de transferência:</p>
<blockquote>
<p>Área de transferência (conhecida popularmente como copiar e colar) é um recurso
utilizado por um sistema operacional para o armazenamento de pequenas quantidades
de dados para transferência entre documentos ou aplicativos.</p>
</blockquote>
<p>Por ser um recurso compartilhado, todos os aplicativos do sistema devem ter acesso
a essa área, isso em si não configura uma vulnerabilidade. O problema no Android
é que o mesmo possui um <em>gerenciador de área de transferência</em>. Esse gerenciador
não precisa de permissões especiais nenhuma pra ser chamado e portanto qualquer
aplicativo pode livremente copiar e/ou modificar os dados contidos nela.</p>
<p>Claro que esse recurso pode ser utilizado de maneiras úteis, como por exemplo
um tradutor instantâneo, um validador de CPF/CNPJ instantâneo, entre outros.
Os danos que ele pode trazer, todavia, são perigosos demais para desconsiderá-lo
como vulnerabilidade.</p>
<h2 id="como-funciona">Como funciona?</h2>
<p>Para entender o problema vamos primeiro trazer alguns pontos sobre o funcionamento
do sistema operacional. Bem superficialmente falando, o Android foi feito de uma
maneira que você nunca precisa fechar os seus aplicativos. Um usuário de Android
consegue perceber facilmente que não existe o famoso &ldquo;x&rdquo; para fechar as janelas.
Existem serviços do sistema que gerenciam essas aplicações, fechando e reabrindo
elas quando é preciso, e existem serviços que podem chamar funções de aplicações
mesmo se elas estiverem fechadas para serem rodadas em segundo plano.</p>
<p>Um desses serviços é o <code>ClipboardManager</code>, ele pode ser invocado por qualquer
aplicativo a qualquer hora, sem nenhuma permissão adicional necessária. Não,
existe uma janelinha como aquela que aparece quando se abre um aplicativo
de câmera: &ldquo;<em>câmera-genérica</em> deseja usar a câmera&hellip;&rdquo; . Por algum motivo a
Google acreditou que o acesso à área de transferência não precisa de permissão.</p>
<p>Qualquer aplicativo pode ter acesso aos dados que são colocados na área de transferência
no momento em que eles entram lá, qualquer aplicativo pode também manipular aqueles
dados no momento em que eles são copiados, <strong>mesmo se estiver fechado</strong>, como
será discutido mais a frente.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/android-clipboard/cpaste.jpeg">
</figure>

Apesar de facilitar a vida, o famoso Control C + Control V pode ter algumas
consequências bem inconvenientes
</center>
<h2 id="exemplos-práticos">Exemplos práticos</h2>
<p>Um ataque utilizando a vulnerabilidade referenciada nesse post consiste em um
aplicativo malicioso que fica a todo momento esperando por dados que chegam
na área de transferência do seu dispositivo. Os ataques podem ser divididos em 2
tipos: <strong>ataques de escuta</strong> e <strong>ataques de manipulação</strong>.</p>
<h3 id="ataques-de-escuta">Ataques de escuta</h3>
<p>Os <strong>ataques de escuta</strong> consistem em simplesmente copiar todos os dados que
passam pela área de transferência da <em>vítima</em> e os enviar para um servidor o qual
o atacante tenha acesso. Esse tipo de ataque pode ser utilizado, entre outros, para:</p>
<ul>
<li>Roubo de credenciais;</li>
<li><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Engenharia_social_(seguran%C3%A7a)">Engenharia social</a>;</li>
</ul>
<p>Esses ataques são consideravelmente difíceis de serem identificados visto que o
software malicioso estará sempre rodando silenciosamente em segundo plano.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/android-clipboard/listener_dog.jpg">
</figure>

De boas esperando por um dado pessoAU
</center>
<h3 id="ataques-de-manipulação">Ataques de manipulação</h3>
<p>Os <strong>ataques de manipulação</strong> consistem em escutar os dados que chegam à área
de transferência, processá-los e alterá-los de alguma maneira maliciosa. Ele
pode ser utilizado, entre outros, para:</p>
<ul>
<li>Alteração de dados bancários em pagamento de boletos;</li>
<li>Alteração do comportamento de websites ou roubo de meta-informações por meio
de <a href="https://www.codeproject.com/Articles/134024/HTML-and-JavaScript-Injection">Javascript Injection</a>;</li>
<li>Executar golpes com endereços eletrônicos falsos por meio de <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Phishing#URLs_Falsas">Phishing</a>.</li>
</ul>
<p>Esse ataque depende um pouco da desatenção do usuário enquanto utiliza o seu
dispositivo, visto que todos eles alteram de alguma maneira o dado que foi copiado.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/android-clipboard/html_inject.png">
</figure>

O ataque de manipulação pode utilizar ataques clássicos como base, por exemplo
o HTML injection
</center>
<h2 id="implementação">Implementação</h2>
<p>Vamos para a parte divertida, essa seção será mais técnica e conduzirá na implementação
simples de um sistema com a capacidade de capturar os dados que chegam à área
de transferência.</p>
<h3 id="passo-a-passo">Passo-a-passo</h3>
<p>Para que o software seja capaz de capturar os dados da área de transferência,
é necessário se criar um serviço que rode a nossa lógica toda vez que a mesma
for alterada. Os passos para se fazer isso são:</p>
<ol>
<li>Estender a classe <em>android.app.Service</em> para que o nosso serviço seja capaz
de executar em segundo plano;</li>
<li>Parametrizá-lo como um serviço persistente;</li>
<li>Integrar o <strong>ClipboardManager</strong> a ele;</li>
<li>Implementar uma função para capturar os dados;</li>
<li>Registrá-lo no <em>Android Manifest.xml</em>;</li>
<li>Iniciar o serviço ao iniciar o aplicativo.</li>
</ol>
<p>Vamos aos exemplos:</p>
<p>Um aplicativo minimalista que captura os dados da área de transferência pode ser
implementada assim (passos 1, 2, 3 e 4):</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-java" data-lang="java"><span style="display:flex;"><span><span style="color:#f92672">import</span> android.app.Service;
</span></span><span style="display:flex;"><span><span style="color:#f92672">import</span> android.os.IBinder;
</span></span><span style="display:flex;"><span><span style="color:#f92672">import</span> android.content.ClipData;
</span></span><span style="display:flex;"><span><span style="color:#f92672">import</span> android.content.ClipDescription;
</span></span><span style="display:flex;"><span><span style="color:#f92672">import</span> android.content.ClipboardManager;
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span><span style="color:#66d9ef">public</span> <span style="color:#66d9ef">class</span> <span style="color:#a6e22e">ClipService</span> <span style="color:#66d9ef">extends</span> Service {
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#75715e">// Atributo público que indica se o serviço está ativo ou não</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#66d9ef">public</span> <span style="color:#66d9ef">static</span> <span style="color:#66d9ef">boolean</span> serviceIsRunning <span style="color:#f92672">=</span> <span style="color:#66d9ef">false</span>;
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#75715e">// Atributo responsável por gerenciar a Área de transferência e ativar</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#75715e">// o método &#34;performClipboardCheck();&#34; toda vez que a mesma for alterada</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#66d9ef">private</span> ClipboardManager.<span style="color:#a6e22e">OnPrimaryClipChangedListener</span> listener <span style="color:#f92672">=</span> <span style="color:#66d9ef">new</span> ClipboardManager.<span style="color:#a6e22e">OnPrimaryClipChangedListener</span>() {
</span></span><span style="display:flex;"><span>        <span style="color:#66d9ef">public</span> <span style="color:#66d9ef">void</span> <span style="color:#a6e22e">onPrimaryClipChanged</span>() {
</span></span><span style="display:flex;"><span>            performClipboardCheck();
</span></span><span style="display:flex;"><span>        }
</span></span><span style="display:flex;"><span>    };
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#75715e">// Ativa o gerenciador ao início do serviço, e ativa sua flag de execução</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#a6e22e">@Override</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#66d9ef">public</span> <span style="color:#66d9ef">void</span> <span style="color:#a6e22e">onCreate</span>() {
</span></span><span style="display:flex;"><span>        ((ClipboardManager) getSystemService(CLIPBOARD_SERVICE)).<span style="color:#a6e22e">addPrimaryClipChangedListener</span>(listener);
</span></span><span style="display:flex;"><span>        serviceIsRunning <span style="color:#f92672">=</span> <span style="color:#66d9ef">true</span>;    
</span></span><span style="display:flex;"><span>    }
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#75715e">// Parametriza como um serviço persistente</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#a6e22e">@Override</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#66d9ef">public</span> <span style="color:#66d9ef">int</span> <span style="color:#a6e22e">onStartCommand</span>(Intent intent, <span style="color:#66d9ef">int</span> flags, <span style="color:#66d9ef">int</span> startId) {
</span></span><span style="display:flex;"><span>        <span style="color:#66d9ef">return</span> START_STICKY;
</span></span><span style="display:flex;"><span>    }
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#a6e22e">@Override</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#66d9ef">public</span> IBinder <span style="color:#a6e22e">onBind</span>(Intent intent) {
</span></span><span style="display:flex;"><span>        <span style="color:#66d9ef">return</span> <span style="color:#66d9ef">null</span>;
</span></span><span style="display:flex;"><span>    }
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#75715e">// Função que contém a lógica que será executada</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#66d9ef">private</span> <span style="color:#66d9ef">void</span> <span style="color:#a6e22e">performClipboardCheck</span>() {
</span></span><span style="display:flex;"><span>        ClipboardManager cb <span style="color:#f92672">=</span> (ClipboardManager) getSystemService(CLIPBOARD_SERVICE);
</span></span><span style="display:flex;"><span>        <span style="color:#66d9ef">if</span> (cb.<span style="color:#a6e22e">hasPrimaryClip</span>()) {
</span></span><span style="display:flex;"><span>            ClipData cd <span style="color:#f92672">=</span> cb.<span style="color:#a6e22e">getPrimaryClip</span>();
</span></span><span style="display:flex;"><span>            <span style="color:#75715e">// Checa se o dado está em &#34;plain text&#34;</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>            <span style="color:#66d9ef">if</span> (cd.<span style="color:#a6e22e">getDescription</span>().<span style="color:#a6e22e">hasMimeType</span>(ClipDescription.<span style="color:#a6e22e">MIMETYPE_TEXT_PLAIN</span>)) {
</span></span><span style="display:flex;"><span>                String clipboard <span style="color:#f92672">=</span> cd.<span style="color:#a6e22e">getItemAt</span>(0).<span style="color:#a6e22e">getText</span>().<span style="color:#a6e22e">toString</span>();
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>                <span style="color:#75715e">// O conteúdo da área de transferência está</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>                <span style="color:#75715e">// na variável &#34;clipboard&#34;, divirta-se!           </span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>                .                
</span></span><span style="display:flex;"><span>                .
</span></span><span style="display:flex;"><span>                .
</span></span><span style="display:flex;"><span>            }
</span></span><span style="display:flex;"><span>       }
</span></span><span style="display:flex;"><span>   }
</span></span><span style="display:flex;"><span>}
</span></span></code></pre></div><p>Para que o serviço possa ser rodado, é necessário registrá-lo ao <code>AndroidManifest.xml</code>,
para isso basta adicionar ao escopo <strong>application</strong> as seguintes linhas(Passo 5):</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-xml" data-lang="xml"><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#f92672">&lt;service</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#a6e22e">android:name=</span><span style="color:#e6db74">&#34;.ClipService&#34;</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#a6e22e">android:enabled=</span><span style="color:#e6db74">&#34;true&#34;</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>    <span style="color:#a6e22e">android:exported=</span><span style="color:#e6db74">&#34;false&#34;</span><span style="color:#f92672">/&gt;</span>
</span></span></code></pre></div><p>Por fim, quando o aplicativo for iniciado deve-se chamar o serviço. Isso pode
ser feito, por exemplo, no método <em>OnCreate</em> do arquivo <code>MainActivity.java</code>:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-java" data-lang="java"><span style="display:flex;"><span>  <span style="color:#66d9ef">protected</span> <span style="color:#66d9ef">void</span> <span style="color:#a6e22e">onCreate</span>(Bundle savedInstanceState) {
</span></span><span style="display:flex;"><span>      <span style="color:#66d9ef">super</span>.<span style="color:#a6e22e">onCreate</span>(savedInstanceState);
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>      Intent intent <span style="color:#f92672">=</span> <span style="color:#66d9ef">new</span> Intent(<span style="color:#66d9ef">this</span>, ClipService.<span style="color:#a6e22e">class</span>);
</span></span><span style="display:flex;"><span>      startService(intent);
</span></span><span style="display:flex;"><span>      .
</span></span><span style="display:flex;"><span>      .
</span></span><span style="display:flex;"><span>      .
</span></span><span style="display:flex;"><span>  }
</span></span></code></pre></div><p>Um exemplo desenvolvido pelo Enigma que envia as informações para um banco de
dados genérico do <a href="https://firebase.google.com/docs/">Google Firebase</a> pode
ser visualizado e baixado nesse <a href="https://github.com/cynthiabaran/Flashlight">repositório</a>.</p>
<h2 id="e-como-eu-me-protejo">E como eu me protejo?</h2>
<h3 id="impedir-a-execução-de-aplicativos">Impedir a execução de aplicativos</h3>
<p>Como dito antes, caso você tenha um aplicativo malicioso no seu celular que se
aproveite dessa vulnerabilidade, ele rodará ela mesmo quando fechado do gerenciador
de tarefas. Existe uma maneira, contudo, que ele é impedido pelo sistema operacional
de se reiniciar quando quiser, essa maneira consiste em ir na tela de informações
do aplicativo(geralmente em configurações-&gt;aplicativo) e apertar no botão <strong>Forçar parada</strong>.</p>
<p>Alguns fabricantes como a <strong>Asus</strong> possuem também aplicativos de gerenciamento de aplicações
que têm o poder de negar essas inicializações em segundo plano.</p>
<h3 id="atenção">Atenção</h3>
<p>Se manter atento sempre que estiver utilizando a área de tranferência,
conferir se os dados copiados são os mesmos dos que estão sendo colados
e manter-se atento à comportamento estranho ou demoras excessivas ao
executar aplicativos simples.</p>
<h3 id="evite-manter-aplicativos-inúteis">Evite manter aplicativos inúteis</h3>
<p>É preferível não apenas por questão de segurança, mas por eficiência
mesmo que você mantenha em seu celular apenas aplicativos os quais
você utiliza.</p>
<h3 id="não-utilize-a-área-de-transferência-para-dados-sensíveis">Não utilize a área de transferência para dados sensíveis</h3>
<p>Tente não utilizar a área de transferência quando estiver mexendo com:</p>
<ul>
<li>Número de cartão de crédito</li>
<li>Senhas</li>
<li>Emails</li>
<li>Documentos pessoais</li>
<li>Outras informações que julgue sensível</li>
</ul>
<p>Dessa maneira, mesmo tendo aplicações maliciosas no seu dispositivo os
seus dados continuarão seguros.</p>
<h2 id="referências">Referências</h2>
<p>Estudo acadêmico completo sobre a vulnerabilidade (em inglês) -
<a href="http://www.cis.syr.edu/~wedu/Research/paper/clipboard_attack_dimva2014.pdf">Attacks on Android Clipboard</a></p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Criptografia de chave pública</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/asymmetric-encryption/</link>
            <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/asymmetric-encryption/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Há diversos algoritmos criptográficos de chave simétrica modernos e capazes de
garantir comunicação confidencial em um meio inseguro. Dentre eles, o Advanced
Encryption Standard (AES), por exemplo. Porém, esses algoritmos de chave
simétrica exigem que os participantes da comunicação tenham em posse a mesma
chave, denominada &lt;strong&gt;privada&lt;/strong&gt;. Tratamos sobre esse assunto na palestra do dia
12/09/2018 e escrevemos um &lt;a href=&#34;../symmetric-encryption&#34;&gt;post&lt;/a&gt; sobre isso, caso
queira dar uma lida!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;o-problema-da-distribuição-de-chaves&#34;&gt;O problema da distribuição de chaves&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mas então, como combinar chaves para realizar uma comunicação segura? Durante
muito tempo isso foi feito pessoalmente. As pessoas se encontravam e combinavam
uma chave, ou confiavam a um mensageiro essa tarefa. Outra alternativa era
utilizar um canal seguro, já criptografado. Essas alternativas são custosas e
pouco viáveis. Mas será que dá para fazer melhor?&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Há diversos algoritmos criptográficos de chave simétrica modernos e capazes de
garantir comunicação confidencial em um meio inseguro. Dentre eles, o Advanced
Encryption Standard (AES), por exemplo. Porém, esses algoritmos de chave
simétrica exigem que os participantes da comunicação tenham em posse a mesma
chave, denominada <strong>privada</strong>. Tratamos sobre esse assunto na palestra do dia
12/09/2018 e escrevemos um <a href="../symmetric-encryption">post</a> sobre isso, caso
queira dar uma lida!</p>
<h3 id="o-problema-da-distribuição-de-chaves">O problema da distribuição de chaves</h3>
<p>Mas então, como combinar chaves para realizar uma comunicação segura? Durante
muito tempo isso foi feito pessoalmente. As pessoas se encontravam e combinavam
uma chave, ou confiavam a um mensageiro essa tarefa. Outra alternativa era
utilizar um canal seguro, já criptografado. Essas alternativas são custosas e
pouco viáveis. Mas será que dá para fazer melhor?</p>
<h3 id="um-pouco-de-história-diffie-hellman-merkle">Um pouco de história: Diffie-Hellman-Merkle</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/asymmetric-encryption/diffiehellmanmerkle.jpg">
</figure>

Ralph Merkle, Martin Hellman e Whitfield Diffie, da esquerda para a direita. Os
 inventores do conceito de chave pública
</center>
<p>Na década de 70, a Internet começava a engatinhar, com o desenvolvimento da
ARPANET pelos militares e cientistas das universidades norte-americanas. Atento
ao cenário, o matemático Whitfield Diffie antecipava o advento da Internet como
a conhecemos, com muitas pessoas utilizando computadores interconectados e
trocando mensagens. Muitas delas confidenciais.  Mas como a privacidade delas
seria mantida? A troca de chaves privadas já era um problema, e isso se
agravaria no futuro. Foi pensando nisso que Diffie começou a buscar
desenfreadamente por uma solução.</p>
<p>Ao ouvir falar sobre Martin Hellman, que também estava muito interessado no
problema, Diffie pegou seu carro e atravessou os Estados Unidos para que
pudessem conversar. Diffie logo abandonou seu emprego e se inscreveu para entrar
na graduação de Stanford e pesquisar com Hellman, que lecionava por lá.</p>
<p>Na mesma época, Merkle tentava se aprofundar no problema em um grupo de estudos
do qual participava, também em Stanford. Porém, seu professor não viu muito
futuro no tema, dizendo que não fazia sentido. Quando ficou sabendo sobre Diffie
e Hellman, se aproximou dos dois e começou a fazer pesquisa com eles. Durante
muito tempo buscaram por uma solução para o problema, o que criou bases para
que, em 1975, Hellman a encontrasse.</p>
<h3 id="a-troca-de-chaves-de-diffie-hellman-merkle">A troca de chaves de Diffie-Hellman-Merkle</h3>
<p>Em 1976, Martin Hellman e Whitfield Diffie (com contribuições de Ralph Merkle)
publicaram o famoso artigo <a href="https://ee.stanford.edu/~hellman/publications/24.pdf">New Directions in
Cryptography</a>. Nesse
artigo, uma maneira muito interessante de combinar chaves públicas em um canal
de comunicação inseguro é proposto. Além disso, também apresentaram o conceito
de <strong>chave pública</strong>, apesar de não terem encontrado um bom algoritmo para isso.</p>
<p>Em 1997, foi revelado que a agência de inteligência britânica já havia
desenvolvido um esquema para a combinação de chaves em meios inseguros. Porém,
isso foi mantido em segredo durante todo esse tempo. Há algumas teorias de que
um dos militares vazou essas informações para Hellman, mas não há provas.
Agora chega de blablabla e vamos entender como isso é possível.</p>
<h3 id="uma-explicação-simplificada">Uma explicação simplificada</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/asymmetric-encryption/colors.png" width="300">
</figure>

Ideia do método proposto por Diffie, Hellman e Merkle
</center>
<p>Para facilitar a compreensão do algoritmo de troca de chaves de
Diffie-Hellman-Merkle, podemos utilizar <strong>cores</strong>. Vamos supor que Alice e Bob
queiram combinar uma chave criptográfica, mas Eve esteja realizando um ataque na
conexão insegura que eles utilizam. Então, Alice e Bob combinam uma cor pública
qualquer, ou seja, uma informação que Eve também pode descobrir:
<strong>amarelo</strong>. Agora, cada um escolhe uma cor secreta. Alice escolhe <strong>laranja</strong> e
Bob escolhe <strong>azul</strong>. Depois, eles misturam a cor secreta com o amarelo. Alice
obtém um balde de tinta <strong>laranja claro</strong> e Bob <strong>azul claro</strong>. Então, eles
trocam essas misturas através do meio inseguro. Finalmente, basta eles
misturarem a cor secreta que possuem com a mistura que receberam. E pronto, eles
conseguiram uma cor secreta, que só eles dois conhecem. Essa seria a chave
privada que eles obtiveram, ainda que utilizando uma conexão insegura.</p>
<p>Segue um <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NmM9HA2MQGI">vídeo</a> com uma
demonstração do algoritmo utilizando tintas.</p>
<p>Mas e se Eve, atacante do canal inseguro, conseguisse interceptar os baldes com:
amarelo, azul claro e laranja claro? Não adiantaria, pois se misturasse tudo,
teríamos: 2x amarelo, 1x azul e 1x laranja. O segredo é composto por: 1x
amarelo, 1x azul e 1x laranja. A única forma de obter o segredo é pegar o balde
com azul claro e tentar separar a cor pública, amarelo, da cor privada, azul. E
depois fazer o mesmo para o balde com laranja claro: tentar separar o amarelo do
laranja. Agora veremos um pouco de aritmética modular para que, matematicamente,
verificarmos que é muito difícil &ldquo;separar a cor pública da cor privada&rdquo;.</p>
<h3 id="aritmética-modular">Aritmética modular</h3>
<p>Apesar do nome chique, aritmética modular é uma parte da matemática que temos
muita intimidade; de fato, usamos ela <strong>todo dia</strong>! De maneira simples,
operações modulares são aquelas onde &ldquo;voltamos para o começo&rdquo; depois de um certo
número ser atingido - ou seja, depois de toda conta, dividimos o resultado por
um certo número e ficamos apenas com o <strong>resto</strong> dele.</p>
<p>Conseguiu imaginar algo cotidiano que funciona assim? Nós fazemos essas contas
todo dia <em>ao olhar para o relógio</em>. Pense: Se são 9h da manhã e você tem um
compromisso dali a quatro horas, como você descobre que horas é o compromisso
num relógio (analógico)? Primeiro fazemos <code>9+4 = 13</code>, mas o relógio só conta
até 12 horas. Por isso, ao passar de 12h, <em>voltamos para o começo</em> e começamos a
andar novamente no relógio. Como já gastamos 3 horas chegando de 9h até 12h, nos
falta contar apenas mais 1h; portanto, o compromisso é à 1h da tarde.</p>
<p><br/><center>
<figure><img src="/img/posts/asymmetric-encryption/soma_relogio.png" width="640">
</figure>
</p>
</center><br/>
<p>Podemos pensar nisso usando divisão, como citamos acima: Fazemos 9+4 = 13, e
então <em>dividimos o resultado por 12</em>. Como 13 = 12.1 + 1, o <strong>resto</strong> da divisão
de 13 por 12 é 1 - que é exatamente o número que procuramos! Geralmente
representamos essa operação de dividir e pegar o resto como <strong>módulo</strong> (daí o
nome aritmética modular), e escrevemos essa relação como<code>13 (mod 12) ≡ 1 (mod 12)</code>. Note que não usamos o símbolo de <code>=</code> nesse caso, porque não
são de fato iguais, apenas quando fazemos esse módulo específico; ou seja, são
<strong>congruentes</strong> módulo 12. Se o número fosse 7, <code> 13 (mod 7) ≡ 6 (mod 7)</code>,
então é importante ressaltar a diferença!</p>
<p>Podemos fazer diversas operações que conhecemos com módulo: adição, subtração,
multiplicação, exponenciação, até mesmo fazer polinômios! Só precisamos tomar
cuidado com coisas como divisão e raíz, porque essas só podem ser feitas <em>em
alguns casos específicos</em>.</p>
<p>Uma última coisa interessante de se notar antes de passarmos para a matemática
do algoritmo de Diffie-Hellman-Merkle é o que acontece com os números quando
começamos a fazer <em>exponenciação modular</em>. Vamos começar elevando o 2 a
diferentes potências no nosso relógio:</p>
<p>2<sup>1</sup> (mod 12) = 2 (mod 12) ≡ 2 (mod 12)
<br>2<sup>2</sup> (mod 12) = 4 (mod 12) ≡ 4 (mod 12)
<br>2<sup>3</sup> (mod 12) = 8 (mod 12) ≡ 8 (mod 12)
<br>2<sup>4</sup> (mod 12) = 16 (mod 12) ≡ 4 (mod 12)
<br>2<sup>5</sup> (mod 12) = 32 (mod 12) ≡ 8 (mod 12)
<br>2<sup>6</sup> (mod 12) = 64 (mod 12) ≡ 4 (mod 12)
<br><strong>&hellip;</strong></p>
<p>Chega um momento onde começamos a obter sempre os mesmos números. Isso é de
certa forma esperado - oras, se estamos falando de um número <em>finito</em> de
resultados possíveis (mais especificamente, no caso de <code>mod n</code> de 1 a n-1),
então é claro que em algum momento vamos repetir números. Mas apesar de no nosso
relógio termos 12 possibilidades, a partir da potência 3, ficamos repetindo
entre apenas 2 números, 4 e 8. Agora, um fato interessante: Se nosso número <code>n</code>,
no qual fazemos essas operações de módulo, for primo, temos <em>certeza</em> de que
haverão alguns números (o número exato, para os interessados, sendo o resultado
da função <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Fun%C3%A7%C3%A3o_totiente_de_Euler">phi de Euler</a> para <code>n-1</code>) que passarão por
<strong>todos</strong> os números de 1 até n-1, numa ordem <strong>aparentemente aleatória</strong>. E coisas
&ldquo;aparentemente aleatórias&rdquo; são muito, muito boas pra gente usar na criptografia.</p>
<p>Como um último exemplo, faça as potências de 2 agora usando <code>mod 13</code>. A
sequência dos 13 primeiros números agora fica da seguinte forma:</p>
<p>{2, 4, 8, 3, 6, 12, 11, 9, 5, 10, 7, 1, 2}</p>
<p>Demos uma volta completa passando por todos números entre 1 e 12! E mais do que
isso, se alguém te perguntasse &ldquo;Qual potência de 2 resulta em 10, módulo 13?&rdquo;,
você teria poucas opções para responder isso senão <em>ir fazendo as contas na mão
até chegar lá</em>. Isso é conhecido como <strong>problema do logaritmo discreto</strong>, um
problema reconhecidamente difícil de se resolver mesmo pelos nossos computadores
atuais, e ele é utilizado não só no algoritmo a seguir como também no <strong>RSA</strong>,
sobre o qual falaremos mais pra frente.</p>
<h3 id="voltando-algoritmo-de-diffie-hellman-merkle-matematicamente">Voltando&hellip; algoritmo de Diffie-Hellman-Merkle matematicamente</h3>
<p>Basicamente, o que acontece é que uma função difícil de calcular sua inversa
deve ser encontrada. Ou seja, uma função <code>f</code> tal que, dado um <code>x</code>,
calcular <code>f(x) = y</code> é fácil. Mas dado um <code>y</code>, é muito difícil
encontrar <code>x</code> de uma maneira eficiente. Então, eles tiveram a seguinte ideia:</p>
<ol>
<li>Alice escolhe 2 números <strong>g</strong> e <strong>p</strong> (com algumas características especiais)
e os envia para Bob.</li>
<li>Alice escolhe um valor secreto <strong>a</strong> tal que 1 &lt;= a &lt; p, calcula</br><strong>A =
g<sup>a</sup> mod p</strong> e envia o resultado para Bob.</li>
<li>Da mesma forma, Bob escolhe um valor secreto <strong>b</strong> tal que</br> 1 &lt;= b &lt; p,
calcula <strong>B = g<sup>b</sup> mod p</strong> e o envia para Alice.</li>
<li>Agora, Alice calcula <strong>B<sup>a</sup> mod p</strong> e Bob calcula
<strong>A<sup>b</sup> mod p</strong>.</li>
</ol>
<p>Talvez não pareça, mas <strong>B<sup>a</sup> mod p</strong> ≡ <strong>A<sup>b</sup> mod p</strong>.
Observe:</p>
<pre><center>
B<sup>a</sup> mod p ≡ A<sup>b</sup> mod p
(g<sup>b</sup> mod p)<sup>a</sup> mod p ≡ (g<sup>a</sup> mod p)<sup>b</sup> mod p
(g<sup>ba</sup> mod p) ≡ (g<sup>ab</sup> mod p)
</center></pre>
<p>Isso é <strong>MUITO</strong> legal. Alice e Bob chegaram em um mesmo valor sem que tenham
enviado o valor secreto de um para o outro. Mas como garantimos que isso é
seguro de um possível atacante?</p>
<h3 id="tentativa-de-ataque">Tentativa de ataque</h3>
<p>Vamos supor que Eve esteja atacando a conexão insegura de Alice e Bob e tenha
obtido <strong>p</strong> e <strong>q</strong>.  Além disso, Eve obtém <strong>A</strong> e <strong>B</strong>, ambos transmitidos
pela rede. Para obter o valor que Alice e Bob calcularam no acordo (ou seja, a
chave criptográfica), <strong>a</strong> e <strong>b</strong> são necessários. A única forma de obtê-los é
a partir de  <strong>A = g<sup>a</sup> mod p</strong> e <strong>B = g<sup>b</sup> mod p</strong>. Se não
fosse o <strong>mod</strong> na fórmula, bastaria aplicar <strong>log</strong> em ambos os lados da
equação. Mas, como já vimos, o <strong>mod</strong> atrapalha tudo.</p>
<p>Segue um <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Yjrfm_oRO0w">vídeo</a> com uma explicação
do porque é difícil calcular o logaritmo com o mod na fórmula.</p>
<p>Mas há uma outra forma de explorar vulnerabilidades no algoritmo. Um ataque de
<em>man-in-the-middle</em> é factível. Eve pode se passar por Bob, e combinar uma chave
<strong>A</strong> com Alice, e depois, se passar por Alice e combinar uma chave <strong>B</strong> com
Bob. Assim, quando Bob for enviar uma mensagem para Alice, na verdade vai enviar
para Eve, que vai decriptar com a chave <strong>B</strong>. Depois, Eve encripta a mensagem
com a chave <strong>A</strong> e envia para Alice.</p>
<h3 id="outro-problema-do-algoritmo">Outro problema do algoritmo</h3>
<p>Já falamos sobre uma maneira de combinar chaves simétricas em um meio inseguro.
Mas por que Diffie, Hellman e Merkle não pararam por aí? Porque o algoritmo deles
não é perfeito. Há algumas limitações. Por exemplo, vamos supor que Alice nunca
tenha entrado em contato com Bob, e eles vivem em regiões que possuem
fusos-horários distoantes. Enquanto Alice está acordada, Bob está dormindo, e
vice-versa. Assim, se Alice for enviar um e-mail para Bob, ela precisará enviar
uma mensagem para Bob, querendo combinar uma chave. Depois que Bob acordar, ele
realizará sua parte do acordo, enviando uma mensagem para Alice. Finalmente,
quando Alice acordar ela terá a chave privada, podendo enviar o e-mail em
segurança para Bob.</p>
<h3 id="chave-pública">Chave pública</h3>
<p>Como já dissemos, Diffie, Hellman e Merkle também propuseram o conceito por trás
dos algoritmos criptográficos assimétricos, ou seja, dos algoritmos de chave
pública. Vamos entender qual é a ideia.</p>
<p>Nesses algoritmos, temos <strong>pares de chaves</strong>. Uma <strong>chave pública E</strong>, utilizada
para encriptar as mensagens, e outra <strong>chave privada D</strong>, para decriptar as
mensagens encriptadas com E. Apesar de relacionadas, é impraticável atacar E
para obter D. Assim, o detentor de um par de chaves pode disponibilizar a chave
pública para todos. Qualquer mensagem encriptada com essa chave só pode ser
decriptada por ele, que possui a chave privada correspondente. O primeiro desses
algoritmos - o <strong>RSA</strong> - foi proposto por <strong>Ron Rivest, Adi Shamir, e Len
Adleman</strong>, um ano após a publicação do famoso artigo de Diffie e Hellman.</p>
<h3 id="rsa">RSA</h3>
<p>Apesar de ser muito famoso e ser utilizado até hoje, a ideia central do RSA é
bem mais simples do que é de se esperar. É claro, no mundo real temos várias
outras coisas para se levar em conta então as coisas ficam bem mais complexas,
mas a essência do RSA é a seguinte:</p>
<h5 id="geração-de-chaves">Geração de chaves</h5>
<ol>
<li>Gere dois números primos distintos, aleatórios e grandes, <code>p</code> e <code>q</code></li>
<li>Calcule <strong>N = p.q</strong></li>
<li>Calcule <strong>Φ = (p-1).(q-1)</strong></li>
<li>Escolha um número <code>e</code>, 1 &lt; e &lt; Φ, tal que mdc(e,Φ) = 1.</li>
<li>A operação passada garante que existe um número <em>único</em> <code>d</code> tal que <strong>e
.d ≡ 1 (mod Φ)</strong>, então calculamos ele.</li>
</ol>
<p>Temos assim um par de números que é nossa <strong>chave pública</strong> <code>(e, N)</code> e um número
que é nossa <strong>chave privada</strong> <code>(d)</code>. Não vamos entrar em muitos detalhes aqui,
mas saiba que os números <code>e</code> e <code>d</code>, escolhidos dessa forma, garantem que
para qualquer <code>x</code> entre 1 e N-1,<br/>
<strong>x<sup>e<sup>d</sup></sup> mod N ≡ x mod N</strong>.
Ainda parece estranho, não é mesmo? Sabendo de tudo isso, vamos para os
algoritmos de encriptação e decriptação em si, que vão fazer as coisas fazerem
muito mais sentido.</p>
<h5 id="encriptação-com-o-rsa">Encriptação com o RSA</h5>
<ol>
<li>Obtenha a chave pública do seu destinatário <code>(e, N)</code></li>
<li>Represente sua mensagem <code>m</code> como um inteiro entre 1 e N-1. (PS: podemos
olhar os bits de uma mensagem como um numerão, por exemplo!)</li>
<li>Calcule <strong>c = m<sup>e</sup> mod N</strong></li>
</ol>
<p>E é isso! <code>c</code> é agora sua mensagem cifrada, e alguém que queira descobrir
sua mensagem teria que saber que raio de número <code>m</code> elevado a <code>e</code> resulta
em  <code>c</code> quando isso é feito <code>mod N</code>; e como vimos, isso é uma coisa muito
complicada de se resolver. Vamos agora para a decriptação:</p>
<h5 id="decriptação-com-o-rsa">Decriptação com o RSA</h5>
<ol>
<li>Utilize sua chave privada <code>d</code> para calcular <strong>m = c<sup>d</sup> mod N</strong>.</li>
</ol>
<p>E acabou! &hellip;É sério, acabou mesmo. Falei que era simples! Do jeito que as
chaves foram escolhidas, como <strong>c = m<sup>e</sup> mod N</strong>, então <br/>
<strong>m = c<sup>d</sup> mod N = m<sup>e<sup>d</sup></sup> mod N ≡ m mod N</strong>, e como
a mensagem <code>m</code> está entre 1 e N-1, a operação de módulo não vai mudar nada
nela, e ela vai chegar intacta.</p>
<p>E apesar da simplicidade, é esse mesmo algoritmo - com algumas mudanças para
evitar alguns outros tipos de ataque, como ataques de canal lateral - que é
usado para <strong>quase tudo</strong> que usa criptografia de chave pública hoje em dia.</p>
<p>Esperamos que tenha gostado e se impressionado tanto quanto a gente, porque
criptografia é um negócio <strong>muito legal</strong>!</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Tor e PGP: navegando no anonimato</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/privacidade-tor-pgp/</link>
            <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/privacidade-tor-pgp/</guid>
            <description>&lt;center&gt;
Slides da palestra do dia 26/09/18
[aqui](https://enigma.ic.unicamp.br/talks/privacy-tor-pgp/talk.pdf)
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/posts/privacidade-tor-pgp/bigbrother.jpg&#34; width=&#34;400&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

O grande irmão está te observando
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;Imagine você em um país, chamado &lt;strong&gt;Oceania&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nesse país, apesar da
aparente
democracia, seu povo não tinha poder. Tanto que seu adorável líder proibiu o
festejo nas suas dependências e, não satisfeito, delimitou plenos poderes
aos administradores da rede estatal, em nome do fim da pirataria,
disseminação de vírus na rede e conteúdo impróprio. Como era previsto no
instrumento que proibia as festividades, é proibido organizar, produzir ou
divulgar qualquer conteúdo pró-festa.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<center>
Slides da palestra do dia 26/09/18
[aqui](https://enigma.ic.unicamp.br/talks/privacy-tor-pgp/talk.pdf)
</center>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/bigbrother.jpg" width="400">
</figure>

O grande irmão está te observando
</center>
<p>Imagine você em um país, chamado <strong>Oceania</strong><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Nesse país, apesar da
aparente
democracia, seu povo não tinha poder. Tanto que seu adorável líder proibiu o
festejo nas suas dependências e, não satisfeito, delimitou plenos poderes
aos administradores da rede estatal, em nome do fim da pirataria,
disseminação de vírus na rede e conteúdo impróprio. Como era previsto no
instrumento que proibia as festividades, é proibido organizar, produzir ou
divulgar qualquer conteúdo pró-festa.</p>
<p>Agora você, cidadã desse país, está muito insatisfeita com a atual política.
Oceania, assim como a Eurásia e a Lestásia, é regida por hierarquias e metas
contraproducentes. Uma das poucas oportunidades de encontrar seus migos e
relaxar agora foi cortada. Você então descobriu um website
<code>www.voltafesta.net</code>, onde é possível ler manifestos pró-festa e encontrar
datas de encontros clandestinos. Esse site está hospedado no exterior e
portanto não está em risco de ser perseguido.</p>
<p>Você acessa o site e fica muito contente de ver que não é a única! Imprime
alguns planfetos, coloca no mural do centro acadêmico, fala sobre isso no
bandejão e&hellip; é presa.</p>
<h3 id="rastros-na-navegação">Rastros na navegação</h3>
<p>Apesar de ter agido discretamente, as autoridades conseguiram facilmente
descobrir quem tinha acessado o <code>www.voltafesta.net</code>. Isso é por causa da
arquitetura da Internet, e de como ela foi construída. Quando uma pessoa requer
uma página web, ela tem que requisitar para um intermediário para realizar o
serviço. A sua máquina não está conectada diretamente ao <code>www.facebook.com</code>, por
exemplo, mas o seu provedor de internet (Vivo, NET, Claro, &hellip;), esse sim
está. É algo parecido com o sistema telefônico: você sabe o nome da pessoa e
onde ela está e tudo mais, mas isso não é suficiente para realizar a ligação, é
preciso usar a infraestrutura da sua operadora telefônica. Inclusive, as URLs
(<code>www.site.com.br</code>) são como os nomes dos seus contatos e o IP (<em>Internet
Protocol</em>, endereços como este: <code>143.106.7.54</code>) seria como o número do telefone,
o dado que os protocolos precisam para efetuar a conexão. Todo equipamento que
se conecta à internet tem um endereço IP, como celulares e computadores. Eles
não são exatamente únicos e podem mudar com frequência de acordo com o seu
provedor.</p>
<p>Portanto, é assim que funciona:</p>
<ol>
<li>Você pede ao seu navegador para acessar o <code>www.voltafesta.net</code></li>
<li>Seu navegador envia um pacote HTTP/S (<em>Hypertext Transfer Protocol</em> protocolo
para comunicação usado pelas páginas web) para o seu ISP (<em>Internet Service
Provider</em>, o seu provedor de internet) pedindo a página do site</li>
<li>Seu ISP, conhecendo onde está hospedado o <code>www.voltafesta.net</code>, pede para ele
a página e te devolve</li>
<li>Tanto o ISP quanto o <code>www.voltafesta.net</code> conhecem o IP de quem pediu a
página</li>
</ol>
<p>O conteúdo da página pode até vir de forma cifrada, de forma que só você e as
administradoras do <code>www.voltafesta.net</code> conheçam seu conteúdo. Contudo, quem
estiver no passo <code>2.</code> pode conhecer quem pediu cada página, através do endereço
IP, que identifica máquinas na Internet (os endereços IP não são exatamente
identificadores únicos de cada máquinas, mas com dados suficientes é possível
traçar uma correlação de uso). Como os administradores de rede do país ganharam
poderes irrestritos, eles podem tranquilamete checar esse dado. Esse dado sobre
um dado é o que chamamos de <strong>metadado</strong>. Apesar de não revelar o conteúdo,
metadados contam muito sobre nossos hábitos<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>. E foi assim que te
prenderam. Mesmo usando um provedor de internet privado, o estado pode requerer
deles informações de seus usuários em nome da segurança nacional. Inclusive,
poucas empresas resistiram em fazê-lo quando aconteceu.<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup> Na verdade, qualquer
intermediário entre você e o site que esteja <em>sniffando</em><sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup> a rede consegueria
ler seus pacotes e conhecer seu acesso.</p>
<h3 id="navegando-sem-rastros">Navegando sem rastros</h3>
<h4 id="vpnproxy">VPN/Proxy</h4>
<p>Por motivos de simplicidade, vamos considerar a arquitetura de um Proxy e de
uma VPN (<em>Virtual Private Network</em>) como iguais.</p>
<p>Já que nos descobriram pelo nosso endereço IP, vamos tentar usar o IP de outra
pessoa na requisição. Esse é um dos propósitos de uma VPN: ela empresta o IP
dela para que o site não saiba quem pediu a página nem o ISP qual site foi
pedido. Antes de começar, você e a VPN combinam uma chave criptográfica, para
garantir sigilo entre vocês. Funciona da seguinte maneira:</p>
<ol>
<li>Você envia um pacote criptografado para a VPN. Dentro desse pacote, existe
um pedido para acessar o <code>www.voltafesta.net</code></li>
<li>Seu ISP recebe o pacote e repassa para a VPN. Como o pacote está
criptografado, o ISP não sabe seu conteúdo</li>
<li>A VPN, com posse da chave criptográfica, abre o pacote e descobre que você
quer acessar <code>www.voltafesta.net</code>. Ele então faz a requisição para o
<code>www.voltafesta.net</code> e faz o caminho inverso para te entregar o pacote (também
criptografado).</li>
<li>O <code>www.voltafesta.net</code> só conhece o IP da VPN e não sabe quem pediu a
página de verdade, e o ISP só conhece o IP da VPN e não sabe qual site foi
pedido.</li>
</ol>
<p>Aparentemente o problema de conhecer o IP está resolvido. Mas se a VPN sabe de
tudo, como confiar na VPN?<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup></p>
<h4 id="o-problema-da-confiança">O problema da confiança</h4>
<p>Nos deparamos com uma situação difícil: como achar alguém em quem podemos
confiar e que esteja disposto a disponibilizar um servidor VPN público?
Existem vários serviçoes pagos de VPNs por aí, geridos por empresas. Você
poderia criar seu próprio servidor VPN. Entretanto, isso não resolve o
problema! É necessário que várias pessoas acessem o mesmo servidor para que
seu tráfego seja misturado ao dos outros usuários e seja impossível - ou pelo
menos difícil - determinar qual requisição é de qual usuário. Você poderia
criar um servidor VPN público, mas isso iria requerer bastantes recursos
computacionais, uma vez que o tráfego precisa ser alto para garantir o
anonimato.</p>
<p>Uma solução para este problema é o <strong>Tor</strong>. Na verdade, o Tor não resolve o
problema de achar alguém confiável. Entretanto, ele faz com que ninguém
precise confiar em ninguém.</p>
<h3 id="a-rede-tor">A rede Tor</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/onion.png" width="400">
</figure>

</center>
<p>Agora, imaginemos que, em uma realidade alternativa, você foi a
uma palestra de uma entidade de privacidade da sua faculdade, chamada Charada
e com um quebra-cabeça de logo. Nessa palestra você ouviu falar da rede Tor, e
que nela é possível navegar anonimamente. Como?</p>
<p>Tor é uma rede de vários <em>relays</em>, ou nós, através dos quais seu tráfego é
redirecionado de forma cifrada até que chegue ao seu destino final. Geralmente,
três nós são utilizados: um de entrada, um de meio e um de saída.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/how-tor-works.jpg" width="600">
</figure>

[Créditos](http://www.visualcapitalist.com/dark-web/)
</center>
<p>Suponhamos que você queira acessar <code>www.voltafesta.net</code> utilizando o Tor.
Primeiramente, seu cliente Tor irá abrir uma conexão cifrada com um nó de
entrada. Isso garante que os dados trafegados não possam ser interceptados por
alguém no meio - como o governo ou seu ISP (<em>Internet Service Provider</em>, o seu
provedor de internet) - embora o administrador do nó de entrada possa saber quem
você é através do seu endereço de IP. Em seguida, seu cliente Tor irá pedir para
o nó de entrada estender a conexão com outro nó (de meio). Esse canal de
comunicação estendido agora tem duas camadas de criptografia: uma criptografia
de ponta-a-ponta com o nó de entrada e outra de ponta-a-ponta com o nó do
meio. O nó de entrada consegue identificar que o usuário está se comunicando com
o nó do meio, mas os dados trafegados não farão sentido para ele, uma vez que só
você e o nó do meio conhecem o segredo da sua criptografia de ponta-a-ponta. O
cliente, então, pede para que o nó do meio estenda o canal de comunicação com um
terceiro nó: o nó de saída. Novamente, o usuário combina uma chave para cifração
de ponta-a-ponta com o terceiro nó.  Finalmente, o cliente Tor pede para que o
terceiro nó acesse a página <code>www.voltafesta.net</code>.</p>
<p>Embora o nó de saída saiba que alguém está acessando <code>wwww.voltafesta.net</code>, ele
não sabe de onde a conexão está vindo (ele enxerga apenas o nó do meio). Desta
maneira, é muito difícil determinar quem está acessando o serviço. Temos, desta
forma, uma conexão totalmente anônima entre você e <code>www.voltafesta.net</code>. No
passo-a-passo, funciona assim:</p>
<ol>
<li>Você envia um pacote três vezes criptografado para a nó de entrada. Dentro
desse pacote, existe um pedido para acessar o <code>www.voltafesta.net</code></li>
<li>O nó de entrada pega e repassa para o nó do meio, sem conhecer seu conteúdo</li>
<li>O nó do meio pega e repassa para o nó final, sem conhecer quem enviou o
pacote e o que tem dentro</li>
<li>O nó final então abre o pacote e descobre que você quer acessar
<code>www.voltafesta.net</code>. Ele então faz a requisição para o <code>www.voltafesta.net</code> e
faz o caminho inverso para te entregar o pacote (também criptografado).</li>
<li>O <code>www.voltafesta.net</code> só conhece o IP do nó final e não sabe quem pediu a
página de verdade, o nó de entrada só conhece seu IP, o nó do meio não sabe
praticamente nada e o ISP só sabe que você fez uma conexão na rede Tor.</li>
</ol>
<p>Dessa forma, mesmo se alguém quiser contar o que sabe, ninguém tem a
informação completa, identificando que você acessou o site. Para uma
desanonimização ser bem sucedida, seria necessário um operador ter os
três nós do seu circuito ao mesmo tempo. Mas como os circuitos são formados
de maneira aleatória, isso é muito improvável de acontecer. Se ele possuir
o primeiro e o último, ele pode fazer uma correlação temporal do acesso,
mas ele não conseguirá ter certeza.</p>
<p>O conteúdo que você acessa na rede Tor é sigiloso e os administradores da rede
não sabem o que você acessou. Contudo, o acesso à rede Tor em si não é
sigiloso, e isso os administradores de rede sabem. Se só você acessar a rede
Tor, fica fácil perceber quem andou acessando conteúdos proibidos (embora sem
provas diretas, apenas indícios). Mas você tem sorte e convenceu suas amigas a
proteger a privacidade delas também! Agora, com vários acessos à rede Tor, não
é possível saber quem acessou o que, e niguém será preso!</p>
<p>Usando o Tor Browser, podemos ver os <em>relays</em> que estamos usando para acessar
algum site.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/tor1.png" width="400">
</figure>

Exemplo de nós usados para acessar o torproject.org
</center>
<p>O projeto Tor, compromissado com a transparência, deixa listado todos os IPs dos
nós da rede Tor. Mas se os IPs dos nós da rede Tor são publicos,
não basta bloqueá-los e ninguém mais irá conseguir entrar na rede?</p>
<h4 id="pontes">Pontes</h4>
<p>De fato, isso acontece em lugares onde a rede Tor é proibida, como a China.
Nesse caso, a rede Tor tem alguns <em>relays</em> especiais, chamados <em>bridges</em>
(pontes),que não são listados publicamente. Se a rede Tor é bloqueada no seu
país, você requisita ao projeto Tor alguns IPs de pontes para poder usar. A rede
te provê alguns por alguma horas depois de você responder um CAPTCHA<sup id="fnref1:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Dessa
forma, um atacante demoraria muito tempo e necessitaria de muitos recursos para
conseguir bloquear todas as <em>bridges</em>.</p>
<p>Pronto! Navegação anônima com sucesso :)</p>
<h3 id="hospedando-com-rastros">Hospedando com rastros</h3>
<p>Após a ameaça de embargo comercial caso os países continuassem hospedando
sites pró-festa, o <code>www.voltafesta.net</code> caiu. Agora, você é a única disposta
na sua nação a continuar o movimento. Mas não é difícil descobrir onde uma
página (ou um servido web) está hospedada. Por exemplo, o comando do
GNU/Linux <code>whois</code> exibe algumas informações de quem possúi o domínio:</p>
<ul>
<li>
<p>Informação sobre o registro do domínio, como nome de contato, número de
telefone e endereço de e-mail</p>
</li>
<li>
<p>Servidor DNS responsável pelo domínio</p>
</li>
</ul>
<p>Por exemplo:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-shell" data-lang="shell"><span style="display:flex;"><span>$ whois enigma.ic.unicamp.br
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>...
</span></span><span style="display:flex;"><span>domain:      unicamp.br
</span></span><span style="display:flex;"><span>owner:       UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
</span></span><span style="display:flex;"><span>ownerid:     46.068.425/0001-33
</span></span><span style="display:flex;"><span>responsible: Coord Tecnologia da Inform e Comunicacao
</span></span><span style="display:flex;"><span>country:     BR
</span></span><span style="display:flex;"><span>...
</span></span><span style="display:flex;"><span>nic-hdl-br:  CTICO
</span></span><span style="display:flex;"><span>person:      Coord Tecnologia da Inform e Comunicacao
</span></span><span style="display:flex;"><span>e-mail:      noc@unicamp.br
</span></span><span style="display:flex;"><span>country:     BR
</span></span><span style="display:flex;"><span>created:     <span style="color:#ae81ff">20061027</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>changed:     <span style="color:#ae81ff">20151022</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>...
</span></span></code></pre></div><p>Conhecendo o servidor e, dependendo das leis do seu país, é possível
requerer informações sobre o responsável por aquele domínio.</p>
<h3 id="hospedando-sem-rastros">Hospedando sem rastros</h3>
<p>E você não quer correr riscos de ser presa hospedando conteúdo proibido. Já
conseguimos acessar anonimamente usando a rede Tor, será que ela também
permite hospedar conteúdos dessa forma?</p>
<p>Sim! É possível usar o que chamamos de <em>Onion Service</em>, que é um servidor
hospedado na rede Tor. Os detalhes técnicos são bem complexos, então vamos
dar uma simplificada. Basicamente, você irá, usando a rede Tor, entrar em
contato com o servidor usando aquela ideia de circuito, mas, dessa vez, serão
6 nós: 3 do lado do cliente e 3 do lado do servidor. De forma anônima vocês
combinarão em qual relay se encontrarão e assim será formada a conexão.
Como o servidor está atrás de 3 <em>relays</em> da rede Tor e, como visto
anteriormente, isso garante anonimato, não teremos como descobrir onde está
hospedado esse servidor. O endereços de serviços onion não podem ser
arbritrariamente escolhidos pelo usuário, como em domínios normais, e são
gerados automaticamente usando algumas informações criptográficas suas
(nenhuma que comprometa sua segurança). Por exemplo,
alguns endereços onion:</p>
<ul>
<li>Projeto Tor: <a href="http://expyuzz4wqqyqhjn.onion/">http://expyuzz4wqqyqhjn.onion/</a></li>
<li>Serviço de submissão de arquivos do WikiLeaks: <a href="http://wlupld3ptjvsgwqw.onion">http://wlupld3ptjvsgwqw.onion</a></li>
<li>Facebook: <a href="https://facebookcorewwwi.onion/">https://facebookcorewwwi.onion/</a> (veja como eles conseguiram esse endereço aqui<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup>)</li>
</ul>
<p>Para abrir esses links <code>.onion</code>, é necessário usar o Tor Browser ou ter
um proxy para a rede Tor na sua máquina. O exemplo do WikiLeaks é um caso claro
de endereço sensível em que é perigoso que se conheça onde está hospedado.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/tor2.png" width="400">
</figure>

Exemplo de nós usados para acessar o Onion Service do Tor Project
</center>
<h2 id="como-instalar-o-cliente-tor-e-o-navegador-tor">Como instalar o cliente Tor e o navegador Tor?</h2>
<h3 id="tor-browser">Tor Browser</h3>
<p>O jeito mais fácil de usar a rede Tor. Ele é <em>privacy by default</em>, ou seja
as configurações protegem seu anonimato por padrão. Nem seu histório nem
cookies são mantidos entre sessões e vem com extensões de segurança. Verifique
<a href="https://www.torproject.org/download/download-easy.html.en">este endereço</a>
para baixá-lo.</p>
<p>Ele não necessita de instalação, basta baixar e executar (ou seja, da pra
levar em um pendrive por aí!). Se você não
estiver em algum lugar em que a rede Tor é bloqueada, basta seguir as
configurações padrões para começar a navegar.</p>
<h3 id="cliente-tor">Cliente Tor</h3>
<p>O cliente da rede Tor é uma aplicação que permite, entre outras coisas
&ldquo;torrificar&rdquo; todo o tráfego da sua máquina por um proxy, fazendo ele passar
pela rede Tor e hospedar um <em>relay</em>. Para instalá-lo no GNU/Linux, use o
seu gerenciador de pacotes e procure o pacote <code>tor</code>. Por exemplo:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-shell" data-lang="shell"><span style="display:flex;"><span>$ sudo apt install tor
</span></span></code></pre></div><h3 id="como-rodar-um-relay-tor">Como rodar um relay Tor?</h3>
<p>A rede Tor é o conjunto de <em>relays</em> hoperados por voluntárias e voluntários e
para atingir maior anonimato e performace de rede, é preciso de cada vez mais
pessoas rodando <em>relays</em>. Embora exista uma certa complexidade em hospedar um
<em>relay</em>, não é muito mais difícil do que hospedar outros serviços. Você pode
encontrar um guia em português
<a href="https://trac.torproject.org/projects/tor/wiki/TorRelayGuide-ptbr">aqui</a>.</p>
<h3 id="no-celular">No celular</h3>
<p>É possível usar o Tor no Android também! Instale <a href="https://guardianproject.info/apps/orbot/">este
aplicativo.</a></p>
<h2 id="pgp-pretty-good-privacy">PGP: Pretty Good Privacy</h2>
<p><strong>PGP</strong> é um programa que combina um grande conjunto de ferramentas
criptográficas para privacidade, como ferramentas para criptografar arquivos,
e-mails, bem como assiná-los digitalmente. Você também pode usar ele para gerar
e gerenciar suas chaves criptográficas. Essa é uma forma de garantir que
ninguém além do destinatário irá ler o seu e-mail. Quando você manda um e-mail,
o seu provedor pode acessar as suas mensagens, se assim desejar. O Gmail deixou
isso bem claro em uma funcionalidade que sugere respostas automáticas para
você<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup>.</p>
<h3 id="o-criador">O criador</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/zimmerman.jpg" width="300">
</figure>

Phill Zimmerman
</center>
<p>O criador dessa ferramenta foi Phill Zimmerman, com a motivação de democratizar
o acesso à privacidade através de ferramentas criptográficas. Ele liberou o
programa e seu código-fonte de forma pública em 1991, até que eventualmente se
tornaria o programa de criptografar e-mails mais popular do mundo. Contudo, essa
abertura permitiu com que pessoas de fora dos Estados Unidos tivessem acesso
a ferramentas criptográficas. O problema disso é que softwares criptográficos
fortes eram considerados como munição nos Estados Unidos, enquadrando esse
caso como contrabando ilegal de armas. Felizmente, em 1996, a acusão caiu.</p>
<h3 id="chave-pública-x-chave-privada">Chave pública x chave privada</h3>
<p>Na criptografia assimétrica, utilizada para troca de mensagens, existem duas
chaves: a chave pública, disponível para todo mundo, e a chave privada,
que só a detentora dela deve ter acesso. A chave privada é usada para abrir
mensagens cifradas com a chave pública e para assinar digitalmente arquivos. A
chave pública serve para cifrar um arquivo para enviar para alguém e para
verificar assinaturas.</p>
<p>E se eu quiser enviar o e-mail para alguém, como eu consigo a chave privada? Se
você se encontrar com a pessoa, ela pode te entregar a chave para que você
possa usá-la. Mas, se a pessoa estiver do outro lado do mundo, como achamos a
chave da pessoa? Para isso, existem servidores de chave pública. Um dos mais
famosos é do MIT, o <a href="https://pgp.mit.edu/">MIT PGP Public Key Server</a>. Esses
servidores possuem rotinas de sincronia, e frequetemente trocas chaves entre
eles para que todos permaneçam conectados. Você pode fazer uma busca pelo
nome, e-mail ou ID da chave e também pode submeter sua própria chave nessas
páginas.</p>
<p>Agora você tem a chave da pessoa. Mas será que podemos confiar que essa chave
é dela e não de um atacante?</p>
<h3 id="web-of-trust">Web of Trust</h3>
<p>Para resolver isso, existe o conceito de &ldquo;assinar&rdquo; chaves. Você sabe que a
chave K é da pessoa P, e para explicitar para o mundo que isso é verdade, você
assina a chave da pessoa e envia sua assinatura para o servidor de chaves. E
assim, aparece no servidor: &ldquo;a pessoa Y assinou a chave da pessoa P&rdquo;. Conforme
esse procedimento é repetido, as pessoas prosseguem assinando seus conhecidos.
Colocamos em prática o conceito de <em>Web of Trust</em>. Se verificarmos que a chave
da pessoa P está com várias assinaturas, parece ser um indício de que várias
pessoas confiam naquela chave. Contudo, um atacante muito esforçado poderia
criar várias contas falsas para te convencer de que aquela chave é confiável.
Além de ter um número razoável de assinaturas, o ideal é encontrar pessoas
conhecidas entre as assinaturas. Se você confia na pessoa F, e você viu que a
pessoa F assinou a chave de P, por transitividade a chave de P é confiável.
Quanto mais assinaturas conhecidas existirem, mais confiável é essa chave.</p>
<h4 id="exemplo-de-como-pegar-uma-chave">Exemplo de como pegar uma chave</h4>
<p>Vamos supor que gostaríamos de conversar com Roger Dingledine, um dos criadores
do Tor, para tirarmos algumas dúvidas sobre seu funcionamento. Vamos ao
procedimento:</p>
<ol>
<li>
<p>Começamos com algum servidor de chave públicas, escolhi este aqui:
<a href="https://pgp.surfnet.nl/">https://pgp.surfnet.nl/</a></p>
</li>
<li>
<p>Fazemos uma busca com o nome dele, &ldquo;Roger Dingledine&rdquo;</p>
 <center>
 <figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/roger1.png" width="400">
	</figure>

 </center>
</li>
<li>
<p>Temos várias opções, algumas estão marcadas com <code>*** KEY REVOKED ***</code>. Isso
significa que a pessoa quem possuía a chave, por motivos de vazamento da chave
privada, porque não tem mais acesso a chave ou esqueceu sua senha revogou
ela, marcando ela para não ser mais usada.</p>
</li>
<li>
<p>Analisamos a primeira chave, mas parece que ninguém assinou ela&hellip;</p>
 <center>
 <figure><img src="/blog/img/posts/privacidade-tor-pgp/roger2.png" width="400">
	</figure>

 </center>
</li>
<li>
<p>Agora, analisando a próxima chave válida, encontramos que muitas pessoas
assinaram. Se você conhece alguém dessa lista, parece que é um bom sinal de
que você está no caminho certo!</p>
</li>
</ol>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/roger3.png" width="400">
</figure>

</center>
<p>Nesse exemplo, poderíamos ter consultado o site do Tor Project para conseguir a
chave <a href="https://www.torproject.org/about/corepeople.html.en">aqui</a>.
Agora podemos usar isso para ver se é a mesma. Como é a mesma,
parece que acertamos :)</p>
<p>A chave será uma grande sequência de caracteres sem sentido. Você precisará
colar essa chave no seu programa de PGP quando for usá-la, ou adicioná-la usando
as ferramentas de busca disponíveis no seu PGP. Todo esse procedimento que
realizamos poderia ter sido feito pelo terminal também.</p>
<h3 id="usando-pgp">Usando PGP</h3>
<p>A implementação mais utilizada hoje em dia é a <em>GNU Privacy Guard</em> (abreviada
para GnuPG or GPG). Ela já vem por padrão em distribuições GNU/Linux. Alguns
comandos básicos são:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Criação de chave</strong>:
<code>gpg --generate-key</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Obter uma chave pública da Internet:</strong>
<code>gpg --keyserver pgp.mit.edu --search-keys snowden</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Procurar e adicionar uma chave:</strong>
<code>gpg --search-keys [nome, e-mail ou ID da chave]</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Listar chaves públicas salvas:</strong>
<code>gpg --list-public-keys</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Cifrar com uma chave pública</strong>:
<code>gpg --encrypt [--armor] [--sign] -r DESTINATARIO [Mensagem]</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Decifrar uma mensagem:</strong>
<code>gpg --decrypt MENSAGEM</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Cifrar utilizando chave simétrica:</strong>
<code>gpg --symmetric [--armor] [Mensagem]</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Mais?</strong>
<code>gpg --help</code></p>
</li>
</ul>
<h2 id="mas-onde-fica-oceania">Mas, onde fica Oceania?</h2>
<p>Será que nosso país da ficção existe em algum lugar do mundo? Sim, existe e
está espalhada pelo mundo. Todo lugar que sofre de censura e/ou vigilância na
internet, por parte estatal ou privada, tem um pouquinho da Oceania. Vamos ver
os exemplos mais populares, mas essa é uma lista não exaustiva, nem seus
exemplos.</p>
<h3 id="china">China</h3>
<p>A China, além de possuir a &ldquo;Grande Muralha&rdquo;, também possui o &ldquo;Grande
Firewall&rdquo;. As conexões cabeadas, ao entrarem em território chinês passam por
máquinas que já bloqueiam pacotes de acordo com seu domínio, mantendo a
censura ativa e indo totalmente contra o conceito de neutralidade da rede. O
governo anuncia que os assuntos bloquedos são &ldquo;superstição, pornografia,
violência e jogos de azar&rdquo;. Contudo, se você tentar fazer uma busca usando
algum buscador chinês dos seguintes termos, você receberá uma página em branco:
&ldquo;Tibete, brutalidade policial, Tawian, liberdade de expressão, 1989<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup>, &hellip;&rdquo;</p>
<p>Entre os sites bloquedos, estão:</p>
<ul>
<li>Gmail, YouTube, Blogspot</li>
<li>Facebook, Twitter, Instagram, Reddit</li>
<li>Pirate Bay, Dropbox</li>
<li>New York Times</li>
<li>Projeto Tor e seus <em>relays</em></li>
</ul>
<p>As pontes são muito úteis na China, onde todos os relays são bloqueados. Se
você usar somente os meios permitidos pelo governos, você nunca conseguirá ver
essa icónica foto:</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/tankman.jpg" width="500">
</figure>

_Homem anônimo para temporariamente tanques durante protestos na China, 1989_
</center>
<h3 id="primavera-árabe">Primavera Árabe</h3>
<p>Durante os movimentos revolucionários ocorridos no norte da África e Oriente
Médio entre 2010 e 2012, a internet exerceu um papel fundamental para seu
alcance e propagação de ideias, bem como sua organização. O YouTube era usado
para mostrar para o mundo a repressão policial, o Twitter para troca
rápida de novidades e o Facebook para marcar protestos.</p>
<p>No início, algumas páginas pró-revolucionárias forem sendo bloqueadas, até o
momento em que toda as conexões foram cortadas, causando um blecaute total da
internet. Ironicamente, em alguns lugares as pessoas, ao notarem que não havia
internet, saíram às ruas para buscar informações e se juntaram aos protestos.
Também ocorreram casos de invasão de contas de Facebook e blogueiras/os sendo
presos e mortos pelo conteúdo de seus posts.</p>
<h3 id="estados-unidos">Estados Unidos</h3>
<p>Após os atentados terroristas de setembro de 2001 nos Estados Unidos, o
governo norte-americano aprovou o &ldquo;Ato Patriota&rdquo;, que concede &ldquo;super poderes
jurídicos&rdquo; aos órgãos investigativos, como a NSA e CIA, para combater o
terrorismo. Durante muito tempo, boatos de que a NSA estaria espionando sua
própria população se espalharam, mas não tinham muito embasamento e logo eram
desacreditados.</p>
<h4 id="o-vazamento">O vazamento</h4>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/snowden.jpg" width="500">
</figure>

_Edward Snowden_
</center>
<p>Em 2013, um analista de segurança subcontratado pela NSA, decidiu que era
necessário alertar o mundo e seus compatriotas do que estava acontecendo. Ele
então recolheu muitos dados internos, incluindo apresentações de slides de
programas de espionagem. Em seguida, contactou o jornalista Glenn Greenwald e a
diretora de cinema Laura Poitras para divulgar o conteúdo que encontrou. Eles
se encontram em Hong Kong, onde Laura gravou um documentário<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9</a></sup> sobre o
ocorrido.</p>
<p>Os vazamentos mostraram dados assustadores: a espionagem estava
institucionalisada no governo a nas empresas. Os telefonemas dos
norte-americanos eram copiados, bem como o tráfego que passava pela operadoras
de internet. É válido lembrar que, devido à grande infraestrutra tecnológica
dos EUA, boa parte do tráfego de dados passa por lá. Ou seja, o uso de
internet de boa parte do planeta está sendo registrado para eventual consulta.
Grampos também foram feitos em outros países, como, por exemplo, no gabinete
presidencial em Brasília. Isso significa uma vantagem dos EUA sobre trâmites
políticos e econômicos internacionais, já que eles possuiam informação
privilegiada, o que também significa o enfraquecimento da soberania nacional do
Brasil.</p>
<h3 id="brasil">Brasil?</h3>
<p>O Brasil não possúi grandes ocorrências de censura ou vigilância, comparado
com os outros países. Entre os exemplos mais famosos, estão os seguintes:</p>
<ul>
<li>
<p>Em 2012, o diretor-geral da Google no Brasil foi preso pela Polícia Federal
porque a Google não removeu um vídeo no YouTube que atacava um candidato a
prefeito de Campo Grande (MS)<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10</a></sup></p>
</li>
<li>
<p>O bloqueio do WhatsApp por operadoras (duas vezes), através de madato judical
após a empresa não quebrar o sigilo de usuários para uma investigação
policial. Quando bloquear da próxima vez, já sabe: use o Tor!<sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11</a></sup></p>
</li>
</ul>
<hr>
<h2 id="referências">Referências</h2>
<ul>
<li>
<p>Cypherpunks - Liberdade e o futuro da internet, livro escrito por Julian
Assange (fundador do WikiLeaks)</p>
</li>
<li>
<p>No Place to Hide: Edward Snowden, The NSA and the US Surveillance State - livro do jornalista <a href="http://www.glenngreenwald.net/">Glenn Greenwald</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://www.dummies.com/programming/networking/how-to-use-footprinting-to-plan-an-ethical-hack/">Como recolher informações de um servidor</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://temboinalinha.org">https://temboinalinha.org</a>: página informativa sobre vigilância e ferramentas
de defesa</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://ssd.eff.org/pt-br">https://ssd.eff.org/pt-br</a>: Autodefesa contra Vigilância: Dicas, ferramentas
e tutoriais para uma maior segurança nas comunicações online</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://datadetox.myshadow.org/pt/detox">https://datadetox.myshadow.org/pt/detox</a>: Guia de desintoxicação de maus
hábitos de privacidade em redes sociais</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://encripta.org/dicas_e_tutoriais_seguranca/">https://encripta.org/dicas_e_tutoriais_seguranca/</a>: Nesta página estão
reunidos diversos guias sobre segurança e privacidade na internet</p>
</li>
</ul>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Oceania, Eurásia e Lestásia são países fictícios do mundo de 1984, de George Orwell&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>Como já diria um funcionário da NSA, &ldquo;Nós matamos pessoas basedo em metadados&rdquo;. <a href="https://www.rt.com/usa/158460-cia-director-metadata-kill-people/">Fonte</a>.&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PRISM_%28surveillance_program%29">PRISM</a> (programa de vigilância na internet dos EUA)&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p><em>Sniffar</em> é uma tradução forçada do termo em inglês <em>sniffing</em>, que significa fareijar, que também é usado para &ldquo;cheirar&rdquo; a rede, interceptar e analisar passivamente uma rede.&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>Uma <a href="https://vpnleaks.com/">lista</a> de VPNs não confiáveis que não respeitam a privacidade.&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>[Como o Facebook conseguiu obter a URL facebookcorewwwi.onion?] (<a href="https://www.quora.com/How-did-Facebook-manage-to-create-the-vanity-URL-Page-on-facebookcorewwwi-onion">https://www.quora.com/How-did-Facebook-manage-to-create-the-vanity-URL-Page-on-facebookcorewwwi-onion</a>)&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7">
<p><a href="https://www.thisisinsider.com/gmails-smart-reply-has-people-divided-2018-9">&ldquo;Smart Reply&rdquo; do Gmail deixa pessoas divididas</a>&#160;<a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:8">
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Protesto_na_Pra%C3%A7a_da_Paz_Celestial_em_1989">Massacre da Praça da Paz Celestial de 1989</a>&#160;<a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:9">
<p>Citizenfour, documentário sobre o vazamento de dados do Snowden&#160;<a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:10">
<p><a href="https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,diretor-geral-do-google-no-brasil-e-preso-pela-policia-federal,936220">https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,diretor-geral-do-google-no-brasil-e-preso-pela-policia-federal,936220</a>&#160;<a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:11">
<p><a href="https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2016/05/1766869-justica-determina-bloqueio-do-whatsapp-em-todo-o-brasil-por-72-horas.shtml">https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2016/05/1766869-justica-determina-bloqueio-do-whatsapp-em-todo-o-brasil-por-72-horas.shtml</a>&#160;<a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Caravana para Roadsec 2018</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/roadsec2018/</link>
            <pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/roadsec2018/</guid>
            <description>&lt;p&gt;A Roadsec é um evento itinerante sobre hacking, segurança e tecnologia que
roda o Brasil e tem sua edição de encerramento em São Paulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O evento tem praticamente 24 horas de conteúdo na Audio Club e vai ser recheado
de palestras de carreira, pesquisas, novidades, além de oficinas (como Drones,
robótica, eletrônica, realidade virtual e mais). É um ambiente interessante
para alunos, profissionais e interessados por Tecnologia e Segurança, onde
várias empresas marcam presença para recrutamento, assim como faculdades,
comunidades locais com atividades especiais e muito mais. Além disso, o evento
será encerrado com shows do Gabriel Pensador e Marcelo D2.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>A Roadsec é um evento itinerante sobre hacking, segurança e tecnologia que
roda o Brasil e tem sua edição de encerramento em São Paulo.</p>
<p>O evento tem praticamente 24 horas de conteúdo na Audio Club e vai ser recheado
de palestras de carreira, pesquisas, novidades, além de oficinas (como Drones,
robótica, eletrônica, realidade virtual e mais). É um ambiente interessante
para alunos, profissionais e interessados por Tecnologia e Segurança, onde
várias empresas marcam presença para recrutamento, assim como faculdades,
comunidades locais com atividades especiais e muito mais. Além disso, o evento
será encerrado com shows do Gabriel Pensador e Marcelo D2.</p>
<p>Veja a programação completa <a href="http://roadsec.com.br/saopaulo-2018">aqui</a> e um
vídeo da edição passada pode ser assistido
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lSy5NFQfXAk">aqui</a>.</p>
<h3 id="informações-da-caravana">Informações da caravana</h3>
<ul>
<li>
<p><strong>Data:</strong> 10/11/2018</p>
</li>
<li>
<p><strong>Abertura:</strong> 09h00</p>
</li>
<li>
<p><strong>Última palestra:</strong> 21h</p>
</li>
<li>
<p><strong>Início/término dos shows:</strong> 22h/05h</p>
</li>
<li>
<p><strong>Ida da caravana:</strong> 7h30</p>
</li>
<li>
<p><strong>Volta da caravana:</strong> a ser decidido com as pessoas da caravana, no
formulário de inscrição</p>
</li>
<li>
<p><strong>Local:</strong> Audio Club - São Paulo, SP</p>
</li>
<li>
<p><strong>Valor:</strong> R$85,00 (inclui ingresso e ônibus)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Voluntariado:</strong> se não puder arcar com o custo, você pode se voluntariar
<a href="http://roadsec.com.br/participe/#rodies">aqui</a> e entrar de graça. Mesmo assim,
para garantir a vaga no ônibus, preencha o formulário.</p>
</li>
</ul>
<h3 id="inscrição">Inscrição</h3>
<p>Se inscreva no formulário
<a href="https://oasis.sandstorm.io/shared/t3XuSKcSICELVIHQ4OJEAkOxO65P9sI5S4_BajkEcR3">aqui</a>!</p>
<p><strong>Para garantir sua vaga, envie o comprovante de depósito (informações de
pagamento no link de inscrição) para: <a href="mailto:enigmaunicamp@tutanota.com">enigmaunicamp@tutanota.com</a></strong></p>
<h4 id="informações-do-evento-fornecidas-pelos-organizadores">Informações do evento (fornecidas pelos organizadores)</h4>
<center>
<figure><img src="/img/posts/roadsec2018/poster0.jpg" width="500">
</figure>

</center>
<h5 id="ambientes">AMBIENTES</h5>
<p>A Audio Club é uma casa de shows enorme em SP. Ela possui diversos ambientes
diferentes:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>CLUBE:</strong>
é um ambiente fechado que acomodará a Trilha Alan Turing do evento. Os menores
shows da noite acontecerão aqui, assim como a after party.</p>
</li>
<li>
<p><strong>DECK:</strong>
Ambiente aberto para circulação entre o Clube e o Palco Principal. Um DJestará
sempre a postos por aqui, já que é um ambiente de bastante interação e
networking.</p>
</li>
<li>
<p><strong>PALCO PRINCIPAL:</strong>
Uma enorme pista diante de um enorme palco com corredores
ao redor, bares e camarotes no andar de cima. Aqui se apresentam os keynotes e
principais palestrantes, na Trilha Grace Hopper​, e é onde ocorrem os
principais shows da noite (Marcelo D2 e Gabriel O Pensador). Nos camarotes é
onde o Hackaflag Individual acontece!</p>
</li>
<li>
<p><strong>GALPÕES:</strong>
Esse ano serão dois galpões, onde estarão espalhados: lojas (onde fica
também a loja oficial do Roadsec), bar, feira de food trucks, atividades e
comunidades, batalha de robôs da Robocore, Hackaflag Grupos, estandes de
patrocinadores e expositores, assim como as Trilhas John von Neumann, Hedy
Lamarr, Betty Engelbart ​e Douglas Engelbart,​ DJs e feira de recrutamento!</p>
</li>
</ul>
<h5 id="palestras">PALESTRAS</h5>
<p>Conteúdo pra caramba! Esse ano serão 6 trilhas de palestras simultâneas: Grace
Hopper, Alan Turing, Betty Holberton, John von Neumann, Douglas Engelbart e Hedy
Lamarr. A principal (Grace Hopper) será no palco principal, enquanto outra
acontecerá no clube e as três últimas acontecem no galpão. A abertura do evento
será no palco principal, às 11:30h. As palestras começam às 13h e se estendem
durante todo o evento, finalizando as 21:00​!</p>
<h5 id="campeonato">CAMPEONATO</h5>
<p>O Hackaflag é o maior campeonato de hacking do continente e viajou o Brasil
junto com o Roadsec em duas etapas: Individual e Grupos! As duas etapas terão
suas finais acontecendo simultaneamente no Roadsec SP. No Individual (camarotes
do palco principal) os campeões do país todo competem pelo prêmio de ir à
DEFCON, em Las Vegas. No Grupos (galpões) os times finalistas desse ano
competem pelo grande título!</p>
<h5 id="oficinas">OFICINAS</h5>
<p>Drones, Lego Mindstorms, LittleBits, Oculus Rift, Lock Picking, CryptoRace,
Pixel Beads&hellip; Estas são as oficinas oficiais que viajaram com o Roadsec por
todo o Brasil e acontecerão também em São Paulo, ministradas por Roadies, desde
as 12:00 até as 21:00​. As oficinas acontecem na mesma área das comunidades e
atividades, nos galpões.</p>
<h5 id="atividades-e-comunidades">ATIVIDADES E COMUNIDADES</h5>
<p>Hackerspaces, Hackerclubes e grupos de diversas especialidades estarão na área
de atividades nos galpões, das 12h às 21h​! Alguns desses grupos são convidados
do próprio Roadsec e outros são parte de uma feira Maker especial organizada
pelo pessoal do Embarcados. Mesas e cadeiras estarão espalhadas por toda a
parte, cada grupo com o seu espaço, enquanto eles aplicam workshops, oficinas,
exposições e diversas atividades com os participantes.</p>
<h5 id="shows">SHOWS</h5>
<p>Vários shows e DJs marcarão presença no Roadsec SP! Durante o dia o line-up de
DJs é contínuo e simultâneo no deck e nos galpões. Depois do encerramento
teremos shows do Dual Core no Clube, além de Marcelo D2 e Gabriel O Pensador no
palco principal! E a after party? DJs convidados agitarão nossa festinha de
comemoração no Clube.</p>
<h5 id="after-party">AFTER PARTY</h5>
<p>Então estão todos convidados a ficar conosco até o sol raiar aproveitando muito
os shows e a nossa festa no Clube! Aconselhamos todos a ler o nosso <a href="https://roadsec.com.br/conduta">CÓDIGO DE
CONDUTA</a> para curtir 100% do evento</p>
<h4 id="informações-principais-do-evento">Informações Principais do Evento</h4>
<p>Data: 10/11/2018</p>
<p>Local: Áudio Clube (Avenida Francisco Mattarazzo, 694 - Água Branca)</p>
<p>Horários Evento:</p>
<ul>
<li>09:00h - Abertura de Credenciamento para Caravanas</li>
<li>11:30h - Abertura do Evento</li>
<li>21:00h - Encerramento Evento (palestras)</li>
<li>22:00h - Início Shows</li>
<li>05:00h - Encerramento geral Evento</li>
</ul>
<p>OBS.: Horários sujeitos a alteração.</p>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Criptografia de chave simétrica</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/symmetric-encryption/</link>
            <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/symmetric-encryption/</guid>
            <description>&lt;center&gt;
_[Slides](https://enigma.ic.unicamp.br/talks/simetrico/simetrico.pdf)
usados na palestra do dia 12/09/18, tratando sobre o mesmo assunto que este
post_
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;Se engana quem pensa que a criptografia surgiu recentemente. Apesar de ter se
modernizado muito com o advento dos computadores, essa ciência já existe há
milhares de anos, visto que o sigilo de informações não é uma necessidade
recente. Na Roma Antiga, o ditador Júlio César (personagem crucial na transição
da República Romana para o Império Romano) utilizava cifras para se
comunicar com outros militares e governantes. É daí que vem o nome da famosa
&lt;strong&gt;Cifra de César&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<center>
_[Slides](https://enigma.ic.unicamp.br/talks/simetrico/simetrico.pdf)
usados na palestra do dia 12/09/18, tratando sobre o mesmo assunto que este
post_
</center>
<p>Se engana quem pensa que a criptografia surgiu recentemente. Apesar de ter se
modernizado muito com o advento dos computadores, essa ciência já existe há
milhares de anos, visto que o sigilo de informações não é uma necessidade
recente. Na Roma Antiga, o ditador Júlio César (personagem crucial na transição
da República Romana para o Império Romano) utilizava cifras para se
comunicar com outros militares e governantes. É daí que vem o nome da famosa
<strong>Cifra de César</strong>.</p>
<p>Mas afinal, o que é criptografia?</p>
<ul>
<li>Conjunto de princípios e técnicas utilizados para garantir comunicação
segura, ainda que na presença de possíveis atacantes</li>
<li>Além de garantir sigilo da informação, através da criptografia também é
possível garantir <strong>autenticidade</strong>, através de assinaturas digitais</li>
<li>Então, informalmente podemos dizer que a criptografia é utilizada para
contar segredos em lugares públicos, <strong>falar sobre assuntos sigilosos por meios
não confiáveis</strong></li>
</ul>
<p>Os algoritmos criptográficos que veremos hoje são denominados
<strong>simétricos</strong>. Isso significa que para encriptar e decriptar mensagens a partir
deles, a mesma chave (denominada <strong>chave simétrica</strong>) é utilizada. Para deixar
mais claro, vamos supor que <strong>Alice</strong> e <strong>Bob</strong> queiram trocar mensagens
sigilosas em um canal inseguro, bem como é o caso da Internet.</p>
<p>Para isso, ambos podem utilizar um desses algoritmos criptográficos e encriptar
as mensagens, antes de enviá-las. Porém, eles precisam combinar uma chave e
guardá-la com muito sigilo. Como fazer isso utilizando a Internet? Um atacante
(que chamaremos de <strong>Eve</strong>) pode interceptar a conexão e obter a chave, sendo capaz
de decifrar qualquer mensagem enviada por um dos dois. Esse é um problema muito
delicado, mas deixaremos para explicar em detalhes numa futura palestra/postagem
sobre <strong>algoritmos criptográficos de chave assimétrica</strong>. Então, vamos supor que
eles tenham se encontrado em um bar e combinado a chave pessoalmente, antes do
início da troca de mensagens.</p>
<p>Antes de enviar uma mensagem <strong>M</strong> para Bob, Alice utiliza o algoritmo
criptográfico <strong>E</strong>, passando como parâmetros a chave privada <strong>K</strong> e a mensagem
<strong>M</strong>. Agora ela pode enviar a mensagem encriptada <strong>E(M, K)</strong> para Bob sem se
preocupar (caso o algoritmo seja bom), porque Eve até pode interceptar a
mensagem, mas ela estará ininteligível. Bob, em posse da mesma chave <strong>K</strong> que
Alice, pode utilizar o algoritmo <strong>D</strong> que decripta a mensagem, passando como
parâmetro a chave <strong>K</strong> e obtendo a mensagem <strong>M</strong> em claro.</p>
</br>
<center>
<figure><img src="/img/posts/symmetric-encryption/alice-and-bob.svg">
</figure>

Esquema criptográfico de chave simétrica. Alice, Bob e Eve são nomes muito
utilizados nos livros de criptografia
</center>
</br>
<p>Essa é a ideia principal dos algoritmos de chave simétrica. Agora, veremos
alguns exemplos muito famosos da criptografia clássica (fase anterior ao advento
e popularização dos computadores). Atualmente, esses algoritmos são mais
utilizados para o estudo da criptografia, e <strong>não são seguros</strong>. Porém, é muito
importante entender como eles funcionam e quais são suas falhas.</p>
<br/>
<h3 id="cifra-de-césar">Cifra de César</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/symmetric-encryption/caesar1.png" width="220" height="160">
</figure>

</center>
<p><em>Usamos ela em um dos desafios iniciais do <a href="https://decifre.me">decifre.me!</a></em>
<em>Segue a <a href="../resolvendo0">resolução</a> dos 3 primeiros desafios</em></p>
<p>A Cifra de César é um dos algoritmos criptográficos mais simples. É uma cifra
de substituição em que cada letra é trocada por outra que está a um número
fixo de posições de distância. A chave é simplesmente esse número. Por exemplo,
se a chave for <strong>K=4</strong>, a letra A será substituída por E. Seguindo essa
lógica, o texto <strong>enigma</strong> seria transformado em <strong>IRMKQE</strong>.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/symmetric-encryption/caesar-scheme.png" width="420">
</figure>

Esquema demonstrando a Cifra de César para **K=3**
</center>
<p>É fácil perceber que só existem 25 chaves para essa cifra, já que nosso
alfabeto possui 26 letras. Logo, para quebrá-la, podemos executar o algoritmo
com todas as opções de chave disponíveis até encontrarmos um texto que fique
coerente.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/symmetric-encryption/caesar2.png" width="220" height="160">
</figure>
 _Texto cifrado com a Cifra de César, para K=13_</center>
<br/>
<h3 id="cifra-de-substituição-com-permutação-do-alfabeto">Cifra de Substituição com Permutação do Alfabeto</h3>
<p>Neste modelo, permutamos o alfabeto, gerando um alfabeto de substituição. Então, a
letra <strong>a</strong> deve ser substituída por <strong>X</strong>, a letra <strong>x</strong> por <strong>J</strong>, e assim por
diante. Há uma variação dessa técnica em que as letras também podem ser
substituídas por símbolos não pertencentes ao alfabeto. Por exemplo, <strong>a</strong> por
<strong>%</strong>, <strong>x</strong> por <strong>#</strong>, etc.</p>
<p>Por exemplo, podemos criar um alfabeto da seguinte forma:</p>
<center>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">a</th>
          <th style="text-align: left">b</th>
          <th style="text-align: left">c</th>
          <th style="text-align: left">d</th>
          <th style="text-align: left">e</th>
          <th style="text-align: left">f</th>
          <th style="text-align: left">g</th>
          <th style="text-align: left">h</th>
          <th style="text-align: left">i</th>
          <th style="text-align: left">j</th>
          <th style="text-align: left">k</th>
          <th style="text-align: left">l</th>
          <th style="text-align: left">m</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">P</td>
          <td style="text-align: left">H</td>
          <td style="text-align: left">Q</td>
          <td style="text-align: left">G</td>
          <td style="text-align: left">I</td>
          <td style="text-align: left">U</td>
          <td style="text-align: left">M</td>
          <td style="text-align: left">E</td>
          <td style="text-align: left">A</td>
          <td style="text-align: left">Y</td>
          <td style="text-align: left">L</td>
          <td style="text-align: left">N</td>
          <td style="text-align: left">O</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">n</th>
          <th style="text-align: left">o</th>
          <th style="text-align: left">p</th>
          <th style="text-align: left">q</th>
          <th style="text-align: left">r</th>
          <th style="text-align: left">s</th>
          <th style="text-align: left">t</th>
          <th style="text-align: left">u</th>
          <th style="text-align: left">v</th>
          <th style="text-align: left">w</th>
          <th style="text-align: left">x</th>
          <th style="text-align: left">y</th>
          <th style="text-align: left">z</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">F</td>
          <td style="text-align: left">D</td>
          <td style="text-align: left">X</td>
          <td style="text-align: left">J</td>
          <td style="text-align: left">K</td>
          <td style="text-align: left">R</td>
          <td style="text-align: left">C</td>
          <td style="text-align: left">V</td>
          <td style="text-align: left">S</td>
          <td style="text-align: left">T</td>
          <td style="text-align: left">Z</td>
          <td style="text-align: left">W</td>
          <td style="text-align: left">B</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
</center>
<p>Vamos pegar essa frase  (acentos removidos propositalmente) como exemplo:</p>
<blockquote>
<p>Os primeiros ativistas no final dos anos 1980, com o embrionario
movimento dos Cypherpunks, ja atentavam para falta de seguranca em torno
dos dados trocados na internet.</p>
</blockquote>
<p>Cifrando com esse alfabeto, teríamos:</p>
<blockquote>
<p>DR XKAOIAKDR PCASARCPR FD UAFPN GDR PFDR 1980, QDO D IOHKADFPKAD
ODSAOIFCD GDR QWXEIKXVFLR, YP PCIFCPSPO XPKP UPNCP GI RIMVKPFQP IO CDKFD
GDR GPGDR CKDQPGDR FP AFCIKFIC.</p>
</blockquote>
<h4 id="quebrando-a-subsituição">Quebrando a subsituição</h4>
<p>E como atacamos isto? Dessa vez, temos muitas mais opções de chave do que na
Cifra de César. Como cada variação do alfabeto é uma chave válida, temos <strong>26!</strong>
chaves! Isso é algo perto de 4 x 10^26. Logo, atacar esse problema com força bruta no número de chaves não
parece uma boa alternativa. A fraqueza dessa cifra está em outro ponto. Mesmo se
removêssemos espaços, números e pontuação, o texto ainda manteria uma estrutura
muito próxima daquela existente no texto original, no que diz respeito ao
histograma dos caracteres (a frequência em que eles ocorrem no texto). Quem
percebeu isso foi um <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Al-Kindi">religioso árabe</a>
do século IX, enquanto tentava descobrir a data dos textos do Alcorão segundo a
frequência de suas letras.</p>
<p>A Língua Portuguesa apresenta uma frequência média de ocorrência das letras nos
textos.  Essa frequência segue uma distribuição. Isso ocorre por causa da <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zipf's_law">Lei
de Zipf</a>, que na verdade ocorre em
<a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Frequ%C3%AAncia_de_letras">todos os idiomas</a> e
não afeta somente a frequência das letras, mas também das palavras. Aliás, afeta
muitas coisas além de linguística. Recomendo <a href="https://www.youtube.com/watch?v=fCn8zs912OE">ver este
vídeo</a> se quiser saber mais.</p>
<p>Este é o histograma da língua portuguesa:</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">Letra</th>
          <th style="text-align: left">Frequência</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">a</td>
          <td style="text-align: left">15%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">e</td>
          <td style="text-align: left">13%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">o</td>
          <td style="text-align: left">11%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">s</td>
          <td style="text-align: left">8%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">r</td>
          <td style="text-align: left">7%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">i</td>
          <td style="text-align: left">6%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">n</td>
          <td style="text-align: left">5%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">d</td>
          <td style="text-align: left">5%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">m</td>
          <td style="text-align: left">5%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">u</td>
          <td style="text-align: left">5%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">&hellip;</td>
          <td style="text-align: left">&hellip;</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>Vamos tentar quebrar o seguinte texto (veja completo <a href="https://enigma.ic.unicamp.br/talks/simetrico/texto.txt">aqui</a>):</p>
<blockquote>
<p>ZG GAHLAL IVGU XGAZL IVG L WJMXBSHJLEML ZVJHMV JGWGABGUGABG. LXGZLJ  NG  BGJ<br>
ZG  USNGJAMKLNS  UVMBS  WSU  S  LNDGABS  NSZ WSUXVBLNSJGZ,  GZZL  WMGAWML  OL<br>
GPMZBG  YL  UMRYLJGZ  NG  LASZ, DMZBS  IVG  S  ZMHMRS  NG  MAESJULWSGZ  ALS  G<br>
VUL  AGWGZZMNLNG JGWGABG&hellip;.</p>
</blockquote>
<p>Se fizermos um histograma desse texto, obteremos a seguinte tabela:</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">Letra</th>
          <th style="text-align: left">Frequência</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">L</td>
          <td style="text-align: left">13.55%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">G</td>
          <td style="text-align: left">12.23%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">S</td>
          <td style="text-align: left">8.47%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">Z</td>
          <td style="text-align: left">8%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">J</td>
          <td style="text-align: left">7.81%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">M</td>
          <td style="text-align: left">7.81%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">U</td>
          <td style="text-align: left">5.83%</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">&hellip;</td>
          <td style="text-align: left">&hellip;</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>Como é uma cifra de subsituição simples, a letra que foi substituída por <code>L</code>
era a letra que mais aparecia no texto original. Sabendo que o texto original
estava em português, existem muitas chances de <code>L</code> ser a letra <code>a</code>, <code>G</code> ser a
letra <code>e</code> e <code>S</code> ser <code>o</code>. Quanto maior o texto, mais isso é verdade, porque mais
se aproxima da frequência média. Em textos muito pequenos essa análise não irá
funcionar muito bem. As letras de menor ocorrência (<code>x</code>, <code>k</code>, <code>w</code>, <code>y</code>) serão
as que ficarão mais longe da posição correta, mas isso não é problema para nós,
já que as cinco primeiras letras já cobrem 50% do texto. A
relação entre o histograma do nosso texto e o da língua portuguesa não está
perfeita, mas substituindo corretamente apenas as cinco primeiras letras
obtemos (letras em maísculo ainda estão cifradas e minísculas estão em claro):</p>
<blockquote>
<p>se eAHaAa IVeU XeAsa IVe a WrMXBoHraEMa sVrHMV reWeABeUeABe. aXesar Ne Ber se
UoNerAMKaNo UVMBo WoU o aNDeABo Nos WoUXVBaNores, essa WMeAWMa Oa ePMsBe Ya
UMRYares Ne aAos, DMsBo IVe o sMHMRo Ne MAEorUaWoes Aao e VUa AeWessMNaNe
reWeABe.</p>
</blockquote>
<p>Apareceu um <code>essa</code>, o que indica que estamos no caminho certo! Ainda não está
perfeito, mas algumas palavras estão chegando perto. Se repararmos nas palavras
quase completas, encontramos um trecho quase completo:</p>
<blockquote>
<p>se eAHaAa IVeU XeAsa IVe a WrMXBoHraEMa sVrHMV reWeABeUeABe. <strong>aXesar Ne
Ber</strong> se UoNerAMKaNo UVMBo WoU o aNDeABo Nos WoUXVBaNores, essa WMeAWMa Oa
ePMsBe Ya UMRYares Ne aAos, DMsBo IVe o sMHMRo Ne MAEorUaWoes Aao e VUa
AeWessMNaNe reWeABe.</p>
</blockquote>
<p><strong>aXesar Ne Ber</strong> se parece com &ldquo;apesar de ser&rdquo;, mas como o <code>s</code> já foi
resolvido pela letra <code>Z</code>, vamos supor que seja &ldquo;apesar de ter&rdquo;. Dessa forma,
resolvemos mais três letras:</p>
<ul>
<li><code>X</code> = <code>p</code></li>
<li><code>N</code> = <code>d</code></li>
<li><code>B</code> = <code>t</code></li>
</ul>
<p>Substituindo mais essas letras, o texto começa a ter forma:</p>
<blockquote>
<p>se eAHaAa IVeU peAsa IVe a WrMptoHraEMa sVrHMV reWeAteUeAte. <strong>apesar de
ter</strong> se UoderAMKado UVMto WoU o adDeAto dos WoUpVtadores, essa WMeAWMa Oa
ePMste <strong>Ya UMRYares de aAos</strong>, DMsto IVe o sMHMRo de MAEorUaWoes Aao e VUa
AeWessMdade reWeAte.</p>
</blockquote>
<p>Vamos pegar outro trecho para analisarmos. <strong>Ya UMRYares de aAos</strong> se parece
muito com &ldquo;há milhares de anos&rdquo;. Dessa forma, encontramos <code>Y</code>, <code>U</code>, <code>M</code>, <code>R</code> e
<code>A</code>!</p>
<blockquote>
<p>se enHana IVem pensa IVe a WriptoHraEia sVrHiV reWentemente. apesar de ter se
moderniKado mVito Wom o adDento dos WompVtadores, essa WienWia Oa ePiste <strong>ha
milhares de anos</strong>, Disto IVe o siHilo de inEormaWoes nao e Vma neWessidade
reWente.</p>
</blockquote>
<p>Estamos quase terminando, faltam poucas letras. Seguindo esse mesmo método,
conseguimos terminar de decifrar o texto e sabemos qual a chave que foi
utilizada, lembrando que a chave neste modelo é o alfabeto permutado. Por fim,
temos o texto em claro:</p>
<blockquote>
<p>Se engana quem pensa que a criptografia surgiu recentemente. Apesar de ter se
modernizado muito com o advento dos computadores, essa ciência já existe há
milhares de anos, visto que o sigilo de informações não é uma necessidade
recente.</p>
</blockquote>
<h3 id="cifra-de-vigenère">Cifra de Vigenère</h3>
<p>Vamos supor que queiramos encriptar a frase <code>reuniaodoenigmaquartafeira</code>. É
escolhida uma chave qualquer, por exemplo, <code>K=CARRO</code>. Ela é então repetida até
atingir o tamanho da mensagem, gerando <code>CARROCARROCARROCARROCARROC</code>. Então, a
mensagem será encriptada assim: à primeira letra da mensagem (<code>R</code>) devem ser
adicionadas 2 unidades, pois a primeira letra da chave é <code>C</code>, terceira letra do
alfabeto. Então, o <code>R</code> é substituído por <code>T</code>. À segunda letra da mensagem (<code>E</code>),
0 unidades devem ser adicionadas, pois a segunda letra da chave é <code>A</code>. E assim
por diante. O resultado final é:</p>
<center><pre>
mensagem: reuniaodoenigmaquartafeira
chave:    CARROCARROCARROCARROCARROC
cifra:    TELEWCOUFSPIXDOSURIHCFVZFC
</pre></center>
<p>Qual a vantagem disso? Uma cifra feita desta maneira previne criptoanálise
sobre a frequência das letras, já que a letra que mais aparece nos textos em
português, a letra <code>a</code>, vai ser transformada em diversas letras: <code>C</code>, <code>A</code>, <code>R</code> e <code>O</code>.</p>
<p>Para facilitar nosso trabalho, usamos o &ldquo;Quadrado de Vigenère&rdquo;, que contem
todas as rotações possíveis e as suas letras correspondentes.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/symmetric-encryption/vigenere-square.png" width="420">
</figure>

Quadrado ou tabela de Vigenère
</center>
<p>Mas então, podemos utilizar a Cifra de Vigenère para encriptar mensagens?  Na
verdade, <strong>não</strong>. Ela também possui uma fraqueza, a <strong>natureza repetitiva da
chave</strong>. Em 1863, <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Kasiski">Friedrich
Kasiski</a> foi o primeiro a
publicar um ataque à Cifra de Vigenère. Ele se baseou no fato de que palavras
repetidas de um texto podem acabar sendo cifradas pela mesma parte da chave. Por
exemplo:</p>
<center>
<pre>
chave: <b>ABCDAB</b>CDABCDABCD<b>ABCDAB</b>CDABCD
texto: <b>crypto</b>isshortfor<b>crypto</b>graphy
cifra: <b>CSASTP</b>KVSIQUTGQU<b>CSASTP</b>IUAQJB
</pre>
<i> Exemplo do [Wikipedia]
    (https://en.wikipedia.org/wiki/Vigen%C3%A8re_cipher)
</i>
</center>
<p>A distância entre a repetição <strong>CSASTP</strong> é de 16 caracteres. Assim, todos os
divisores de 16 são possíveis tamanhos da chave K. Isso porque se o tamanho da
chave não fosse divisor de 16, a repetição não estaria a 16 caracteres
de distância da primeira ocorrência, já que na 16ª posição não teríamos o
primeiro elemento da chave. Então, por absurdo, ela só pode ter tamanho
<code>1, 2, 4, 8, 16</code>.</p>
<p>Caso o atacante perceba que há mais de uma repetição, ele pode utilizar o
mesmo procedimento acima, obtendo outros conjuntos de divisores. Depois, basta
calcular a intersecção entre esses conjuntos. Com isso ele sabe todos os
possíveis tamanhos de chaves.</p>
<center>
<pre>
<b>VHVS</b>SP<b>QUCE</b>MRVBVBBB<b>VHVS</b>URQGIBDUGRNICJ<b>QUCE</b>RVUAXSSR
</pre>
<i>Texto cifrado com Vigenère e mais de uma repetição visível</i>
</center>
<p>Utilizando algumas técnicas de estatística, como o <a href="https://www.nku.edu/~christensen/1402%20Friedman%20test%202.pdf">teste de
Friedman</a>, é
possível encontrar um tamanho de chave com maior probabilidade de ser o certo.</p>
<p>Após encontrado o tamanho da chave (no nosso caso, <strong>n=4</strong>), sabemos que ela é
formada pelos caracteres <strong>K1 K2 K3 K4</strong>. Assim, a cada 4 letras do texto
cifrado temos uma letra que foi cifrada pelo elemento <strong>K1</strong> da chave.  Com
isso, podemos pegar só as letras que foram cifradas por <strong>K1</strong> e fazer uma
análise de frequência nelas, bem como fizemos nas <strong>Cifras de Substituição com
Permutação do Alfabeto</strong>. Dessa maneira, podemos identificar quem é <strong>K1</strong>. O
mesmo vale para os outros elementos da chave. Após identificar alguns valores da
chave, começa a ficar mais fácil de decriptar o texto. Porém, esse método só é
valido para textos relativamente grandes</p>
<br/>
<h3 id="des-data-encryption-standard-e-aes-advanced-encryption-standard">DES (Data Encryption Standard) e AES (Advanced Encryption Standard)</h3>
<p>São algoritmos criptograficos de chave simétrica da criptografia moderna. Ambos
são baseados no operador <em>exclusive or</em>, o <strong>XOR (ou exclusivo)</strong>.</p>
<ul>
<li><code>0 XOR 0 = 0</code></li>
<li><code>0 XOR 1 = 1</code></li>
<li><code>1 XOR 0 = 1</code></li>
<li><code>1 XOR 1 = 0</code></li>
</ul>
<p>Assim, suponha que você tenha uma chave <strong>K</strong> e uma mensagem <strong>M</strong>, ambas de
mesmo tamanho. Se fizermos <strong>M XOR K</strong>, obteremos um resultado de mesmo tamanho:</p>
<center>
<pre>
mensagem: 0001010101010
chave:    1011101010100
cifra:    1010111111110
</pre>
<p><em>Note que é impossível recuperar a mensagem sem conhecer a chave</em></p>
</center>
<p>Porém, gerar chaves não determinísticas de mesmo tamanho que as mensagens é um
processo muito custoso. O que é feito é utilizar chaves menores do que o tamanho
da própria mensagem. Mas como já vimos na Cifra de Vigenère, <strong>repetir a chave
não é uma boa ideia</strong>, pois um padrão pode ser formado na mensagem cifrada.</p>
<p>Por isso, o DES e o AES possuem métodos para expandir a chave sem gerar um
padrão de repetição. Teremos então um dígito binário de chave para cada dígito
binário da mensagem. Porém, o DES utiliza uma chave muito pequena (56-bits),
facilitando um possível ataque.</p>
<ul>
<li>Em 1999, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Data_Encryption_Standard">conseguiram quebrar uma mensagem encriptada pelo DES em
aproximadamente 22h</a>.</li>
<li>Por esse motivo e outros (por exemplo, polêmicas sobre o envolvimento da NSA
no design do algoritmo, influenciando a alteração do tamanho da chave do DES de
64-bits para 56-bits com o argumento de ser necessário utilizar os outros 8-bits
como bits de paridade), o DES foi substituído.</li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brute-force_attack">Tempo para quebrar uma mensagem encriptada pelo 256-bit
AES</a>: com um poder de
processamento <strong>absurdo</strong>, de 50 supercomputadores capazes de checar <strong>10^28</strong>
chaves por segundo (cada um deles), <strong>3x10^51</strong> anos seriam necessários para
testar todas as possibilidades.</li>
</ul>
<br/>
<h3 id="decifre-me">Decifre-me!</h3>
<p>Mostre o que você aprendeu decifrando essas mensagens:
<a href="https://enigma.ic.unicamp.br/talks/simetrico/desafio.txt">https://enigma.ic.unicamp.br/talks/simetrico/desafio.txt</a></p>
<h3 id="referências">Referências</h3>
<ul>
<li>The Code Book, por Simon Singh</li>
<li>How secure is 256 bit security? [YouTube link] (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=S9JGmA5_unY">https://www.youtube.com/watch?v=S9JGmA5_unY</a>)</li>
</ul>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Resolvendo o decifre.me: 0, 1 e 2</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/resolvendo0/</link>
            <pubDate>Tue, 21 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/resolvendo0/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Nessa série de posts, iremos resolver os desafios do &lt;a href=&#34;decifre.me&#34;&gt;decifre.me&lt;/a&gt;! Para conhecer um pouco mais sobre a história de como criamos o desafio, veja &lt;a href=&#34;../genesis&#34;&gt;este post&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;decifre.me&lt;/strong&gt; foi um desafio no estilo &lt;em&gt;Capture the Flag&lt;/em&gt; desenvolvido por nós, do Enigma. Nesses desafios, as/os jogadoras tem que utilizar conhecimentos de segurança, criptografia, &lt;em&gt;hacking&lt;/em&gt; e engenharia reversa para passar pelas fases. Como os três primeiros são bem simples, vamos acabar com os três em um mesmo post. Nesses desafios usei o Mozilla Firefox como navegador, mas o Google Chrome também possui as mesmas ferramentas.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Nessa série de posts, iremos resolver os desafios do <a href="decifre.me">decifre.me</a>! Para conhecer um pouco mais sobre a história de como criamos o desafio, veja <a href="../genesis">este post</a>.</p>
<p><strong>decifre.me</strong> foi um desafio no estilo <em>Capture the Flag</em> desenvolvido por nós, do Enigma. Nesses desafios, as/os jogadoras tem que utilizar conhecimentos de segurança, criptografia, <em>hacking</em> e engenharia reversa para passar pelas fases. Como os três primeiros são bem simples, vamos acabar com os três em um mesmo post. Nesses desafios usei o Mozilla Firefox como navegador, mas o Google Chrome também possui as mesmas ferramentas.</p>
<h2 id="baby-steps">Baby Steps</h2>
<p>Nesse primeiro desafio somos contemplados com uma página com os amigáveis dizeres:</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/resolvendo0/00.png" width="550">
</figure>

</center>
<p>Esse desafio é bem direto e simples. Toda página web que você acessa é formada por um conjunto de arquivos, certo? Quando você acessa uma página, o seu navegador baixa esses arquivos para a sua máquina, para que ele consiga te mostrar na tela seu conteúdo. Esses arquivos, além de imagens e texto, incluem códigos nas linguagens: HTML, CSS e JavaScript.</p>
<p>O <strong>HTML</strong> é o código base de todas as páginas, não existe uma página sem um arquivo <code>.html</code>. Essa linguagem de marcação define onde e quais componentes serão exibidos na página, enquanto o CSS e o JavaScript (que são facultativos) cuidam de melhorar a aparência, usabilidade e interação da página.</p>
<p>Nesse desafio, essa página contém praticamente só HTML - existem apenas 7 linhas de CSS para mudar a cor de fundo, cor e tipo da fonte. Como dito anteriormente, para o seu navegador conseguir exibir a página, ele precisa baixar os arquivos. Então essa página HTML está na sua máquina no momento em que você abre ela. Para ver o código-fonte que gerou essa página, basta usar as funcionalidades do seu próprio navegador: no Firefox e no Chrome, clique com o botão direito do mouse e no menu, você irá encontrar a opção &ldquo;Ver código-fonte/<em>View source code</em>&rdquo;. Você encontrará algo assim:</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/resolvendo0/01.png" width="501">
</figure>

</center>
<p>E isto é código HTML. Esse é o código que foi utilizado para renderizar a página da imagem anterior. Em HTML, comentários de código são escritos da seguinte maneira:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-html" data-lang="html"><span style="display:flex;"><span><span style="color:#75715e">&lt;!-- seu comentário aqui --&gt;</span>
</span></span></code></pre></div><p>E foi assim que a flag desse desafio foi inserida na página sem que você visse ela, já que comentários não aparecem na página.</p>
<p>Por fim, entre as linhas 22 e 23, encontramos a flag:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-html" data-lang="html"><span style="display:flex;"><span>&lt;<span style="color:#f92672">p</span>&gt;Vou te botar na cara do gol: no código fonte tem a flag!&lt;/<span style="color:#f92672">p</span>&gt;
</span></span><span style="display:flex;"><span><span style="color:#75715e">&lt;!--Aqui ó, a flag: enigma{4s_Fl4g5_73m_3553_f0rM470}--&gt;</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>&lt;<span style="color:#f92672">p</span>&gt;Boa sorte nos próximos desafios!&lt;/<span style="color:#f92672">p</span>&gt;
</span></span></code></pre></div><p>E lá está a flag, no formato <code>enigma{...}</code>. Fácil né?</p>
<h2 id="imagem-404">Imagem 404</h2>
<p>Nesse desafio, encontramos mais uma página web, com esse forma:</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/resolvendo0/02.png" width="550">
</figure>

</center>
<p>Contudo, apesar do texto dizer que existe uma imagem, o navegador exibe um símbolo de uma página rasgada. Esse é o símbolo usado quando a imagem não foi encontrada. Você pode resolver esse desafio de algumas maneiras diferentes, incluido duas ferramentas do navegador: tanto com o &ldquo;Ver código-fonte&rdquo; usado no desafio anterior quanto usando a ferramenta de inspeção do navegador. Usando a ferramenta de inspeção (clique com o botão direito do mouse na página rasgada e selecione &ldquo;Inspecionar elemento&rdquo;), a aba de desenvolvedor surge na tela com informações sobre a parte que você escolheu, além do código-fonte. Encontramos o seguinte trecho de HTML:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-html" data-lang="html"><span style="display:flex;"><span>&lt;<span style="color:#f92672">img</span> <span style="color:#a6e22e">src</span><span style="color:#f92672">=</span><span style="color:#e6db74">&#34;nuwfqrd8fspyiesr.pgn&#34;</span>&gt;
</span></span></code></pre></div><p>Como dizia no texto, era esperado que encontrássemos uma imagem. Contudo, lendo o nome do arquivo, vemos que a extensão do arquivo é <code>.pgn</code>. Segundo a Wikipédia:</p>
<blockquote>
<p><em>Portable Game Notation</em> é um formato de arquivo para computadores criado para o registro de partidas de xadrez.</p>
</blockquote>
<p>Bom, não parece muito com uma imagem né? Esses são os tipos de imagens mais comuns: JPEG/JPG, GIF, BMF e&hellip; PNG!</p>
<blockquote>
<p><em>Portable Network Graphics</em> é um formato de dados utilizado para imagens</p>
</blockquote>
<p>Parece que quem desenvolveu essa página errou no nome. Na ferramenta de inspecionar o elemento, clicamos em cima de <code>nuwfqrd8fspyiesr.pgn</code> e podemos editá-lo. Substituindo PGN por PNG e apertando <code>ENTER</code>, a página se atualiza e mostra a imagem. Pronto, flag na mão.</p>
<h2 id="tá-falando-grego">Tá Falando Grego?</h2>
<center>
<figure><img src="/img/posts/resolvendo0/03.png" width="550">
</figure>

</center>
<p>A página do desafio exibe um texto confuso e uma foto de uma estátua. Bom, o que será que houve com o texto?</p>
<p>Esse texto foi <strong>criptografado</strong> (ou <strong>cifrado</strong>) ou seja, alguma lógica foi aplicada para remover o conteúdo semântico do texto, deixando ele parecendo uma sequência aleatório de letras. A ideia é que uma cifra só seja resolvida pela pessoa que contém a <strong>chave</strong>. Contudo, dependendo do algoritmo utilizado na cifra, essa chave pode ser fácilmente quebrada.</p>
<p>No nosso desafio, a estátua é a imagem de Júlio César, líder militar e político de Roma. Mas e daí? Bom, uma rápida busca nas interwebs usando os temos &ldquo;criptografia&rdquo; e &ldquo;Júlio César&rdquo; nos apresentam o conceito de <strong>Cifra de César</strong>. Já sabemos qual a cifra utilizada, agora só falta a chave. Mas antes, precisamos saber mais alguns detalhes sobre essa cifra.</p>
<h3 id="cifra-de-césar">Cifra de César</h3>
<p>Essa cifra, muito utilizada para transmitir com sigilo mensagens do Império Romano, consiste em substituir cada letra por outra &ldquo;mais abaixo&rdquo; no alfabeto, em um número constate de posições. Por exemplo, se esse número for 3, temos que:</p>
<table>
  <thead>
      <tr>
          <th style="text-align: left">Alfabeto</th>
          <th style="text-align: left">Alfabeto + 3</th>
      </tr>
  </thead>
  <tbody>
      <tr>
          <td style="text-align: left">A</td>
          <td style="text-align: left">D</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">B</td>
          <td style="text-align: left">E</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">C</td>
          <td style="text-align: left">F</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">D</td>
          <td style="text-align: left">G</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">E</td>
          <td style="text-align: left">H</td>
      </tr>
      <tr>
          <td style="text-align: left">&hellip;</td>
          <td style="text-align: left">&hellip;</td>
      </tr>
  </tbody>
</table>
<p>E o número de rotações no alfabeto é a chave dessa cifra. Cifrando a palavra <code>enigma</code> com essa chave obtemos <code>HQLJPD</code><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<p>Essa cifra, além de deixar uma forte relação de frequência entre o texto em claro e o cifrado, também peca em outro aspecto: existem pouquíssimas chaves. Como nosso alfabeto tem 23 letras, existem apenas 22 rotações. Dessa forma, fica fácil quebrar a cifra, basta apenas tentar as 22 repetições até encontrar alguma em que o texto faça sentido! Agora, basta usar alguma ferramenta (ou fazer a sua própria!) que teste algumas rotações até achar alguma em que o texto fique coerente no idioma esperado, que no nosso caso é o português<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>.</p>
<p>Portanto, para termos um algoritmo criptográfico forte temos que garantir que não haja nenhuma ou pouco relação entre o texto em claro e cifrado (dificultando uma criptoanálise) e um grande número de chaves possíveis (dificultando tentativas por força bruta).</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Nesse texto aplico uma convenção usada em criptografia: o texto claro em caixa baixa e o texto cifrado em caixa alta.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>Ferramenta para quebrar a cifra de César: <a href="https://www.xarg.org/tools/caesar-cipher/">https://www.xarg.org/tools/caesar-cipher/</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content>
        </item>
        
        <item>
            <title>Gênesis</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/genesis/</link>
            <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/genesis/</guid>
            <description>&lt;center&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/posts/genesis/thecreationoflight.jpg&#34; width=&#34;400&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

The Creation of Light, por Gustave Dore
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;Dois alunos da Unicamp, depois de quase um ano de pesquisa e trabalho em
privacidade, segurança e criptografia, sentiam que a comunidade do Instituto
de Computação podia (e merecia!) ir muito mais longe no assunto. Contudo, com
a saída de um dos mais
&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/dfaranha/&#34;&gt;importantes pesquisadores&lt;/a&gt; da área
para a Europa somada a falta de pespectiva para a contratação de novas/os
professoras/es devido a situação financeira da Univerisidade, levaram a crer
que uma iniciativa somente seria possível se viesse do corpo estudantil. Ao
comparecerem em um dos maiores
&lt;a href=&#34;https://cryptorave.org/&#34;&gt;eventos sobre privacidade&lt;/a&gt; do mundo, viram que o
mundo avançava à passos largos de volta à &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Nineteen_Eighty-Four&#34;&gt;1984&lt;/a&gt; e perceberam que o cenário nas outras universidades do Brasil estava aquecendo: várias universidades tinham grupos de estudo de segurança criados, principalmente, nos dois últimos anos.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<center>
<figure><img src="/img/posts/genesis/thecreationoflight.jpg" width="400">
</figure>

The Creation of Light, por Gustave Dore
</center>
<p>Dois alunos da Unicamp, depois de quase um ano de pesquisa e trabalho em
privacidade, segurança e criptografia, sentiam que a comunidade do Instituto
de Computação podia (e merecia!) ir muito mais longe no assunto. Contudo, com
a saída de um dos mais
<a href="https://sites.google.com/site/dfaranha/">importantes pesquisadores</a> da área
para a Europa somada a falta de pespectiva para a contratação de novas/os
professoras/es devido a situação financeira da Univerisidade, levaram a crer
que uma iniciativa somente seria possível se viesse do corpo estudantil. Ao
comparecerem em um dos maiores
<a href="https://cryptorave.org/">eventos sobre privacidade</a> do mundo, viram que o
mundo avançava à passos largos de volta à <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Nineteen_Eighty-Four">1984</a> e perceberam que o cenário nas outras universidades do Brasil estava aquecendo: várias universidades tinham grupos de estudo de segurança criados, principalmente, nos dois últimos anos.</p>
<p>Era inevitável: as próximas semanas foram focadas em trabalhar as ideias e
convidar pessoas para construir a entidade. Felizmente, não poderíamos estar
em companhia melhor. Pessoas de diferentes áreas de atuação  se juntaram porque
acreditaram na proposta e estavam dispostas a trabalhar por ela. Com o tempo,
chegamos em um nome, <strong>ENIGMA</strong><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>, e um logo, um labirinto.</p>
<p>Nosso primeiro compromisso firmado foi uma palestra na <a href="https://secomp.com.br/">SECOMP 2018</a>, e aconteceu dois meses depois do primeiro encontro do grupo. A palestra &ldquo;Quem mexeu nos meus dados?&rdquo; tratou de quatro vulnerabilidades comuns no dia-a-dia das pessoas e que eram fáceis de serem previnidas (<em>man-in-the-middle</em>, <em>Android Clipboard Security Hole</em>, <em>spoof caller id</em> e disco-rígido não criptografado). Para aumentar o alcance do grupo e da palestra, criamos e hospedamos um desafio de <em>hacking</em> em <a href="https://decifre.me">decifre.me</a>, baseados nos moldes de CTFs<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/genesis/cartazes.png" width="450">
</figure>

Cartazes usados na divulgação, por [kraussx](https://www.behance.net/jupkrauss)
</center>
<p>O desafio foi lançado no segundo dia da SECOMP e acabou no dia da nossa palestra, durando quatro dias. O prêmio (entregue na palestra) foi uma RaspberryPi 3, e o desafio envolvia conhecimentos de engenharia reversa, criptografia, vulnerabilidades web e esteganografia. Não satisfeitos em criarmos os desafios, desenvolvemos também a plataforma web do jogo, utilizando Django. A plataforma ficou pronta muito em cima da hora, mas ela estava funcional e segura (ninguém hackeou o site dos hackers!). Mais de 50 pessoas se aventuraram em resolvê-lo, muito acima da expectativa de 15 pessoas.</p>
<p>Esse foi o início do Enigma, com seus três pilares: <strong>privacidade</strong>, <strong>segurança</strong> e <strong>criptografia</strong>. Desejamos levar isso de forma acessível e prática para todas as pessoas interessadas, independentemente do seu nível técnico. Também achamos importante utilizar e promover serviços que não firam a privacidade e que sejam software livre<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>.</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Enigma Isn&rsquo;t Good at Making Acronyms&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p><em>Capture the Flag</em> (CTF) é uma competição de segurança da informação onde os jogadores devem resolver o maior número possível de desafios no menor tempo possível. Por exemplo: <a href="https://2017.picoctf.com/">https://2017.picoctf.com/</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>software livre é aquele que promove as seguintes liberades: de utilizar o software para qualquer propósito; estudar e adequá-lo para suas necessidades; redistribuí-lo; modificá-lo e distribuir a modificação.&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
