<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Pública on Enigma Unicamp</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/p%C3%BAblica/</link>
        <description>Recent content in Pública on Enigma Unicamp</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sun, 07 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/p%C3%BAblica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Criptografia de chave pública</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/asymmetric-encryption/</link>
            <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/asymmetric-encryption/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Há diversos algoritmos criptográficos de chave simétrica modernos e capazes de
garantir comunicação confidencial em um meio inseguro. Dentre eles, o Advanced
Encryption Standard (AES), por exemplo. Porém, esses algoritmos de chave
simétrica exigem que os participantes da comunicação tenham em posse a mesma
chave, denominada &lt;strong&gt;privada&lt;/strong&gt;. Tratamos sobre esse assunto na palestra do dia
12/09/2018 e escrevemos um &lt;a href=&#34;../symmetric-encryption&#34;&gt;post&lt;/a&gt; sobre isso, caso
queira dar uma lida!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;o-problema-da-distribuição-de-chaves&#34;&gt;O problema da distribuição de chaves&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mas então, como combinar chaves para realizar uma comunicação segura? Durante
muito tempo isso foi feito pessoalmente. As pessoas se encontravam e combinavam
uma chave, ou confiavam a um mensageiro essa tarefa. Outra alternativa era
utilizar um canal seguro, já criptografado. Essas alternativas são custosas e
pouco viáveis. Mas será que dá para fazer melhor?&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Há diversos algoritmos criptográficos de chave simétrica modernos e capazes de
garantir comunicação confidencial em um meio inseguro. Dentre eles, o Advanced
Encryption Standard (AES), por exemplo. Porém, esses algoritmos de chave
simétrica exigem que os participantes da comunicação tenham em posse a mesma
chave, denominada <strong>privada</strong>. Tratamos sobre esse assunto na palestra do dia
12/09/2018 e escrevemos um <a href="../symmetric-encryption">post</a> sobre isso, caso
queira dar uma lida!</p>
<h3 id="o-problema-da-distribuição-de-chaves">O problema da distribuição de chaves</h3>
<p>Mas então, como combinar chaves para realizar uma comunicação segura? Durante
muito tempo isso foi feito pessoalmente. As pessoas se encontravam e combinavam
uma chave, ou confiavam a um mensageiro essa tarefa. Outra alternativa era
utilizar um canal seguro, já criptografado. Essas alternativas são custosas e
pouco viáveis. Mas será que dá para fazer melhor?</p>
<h3 id="um-pouco-de-história-diffie-hellman-merkle">Um pouco de história: Diffie-Hellman-Merkle</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/asymmetric-encryption/diffiehellmanmerkle.jpg">
</figure>

Ralph Merkle, Martin Hellman e Whitfield Diffie, da esquerda para a direita. Os
 inventores do conceito de chave pública
</center>
<p>Na década de 70, a Internet começava a engatinhar, com o desenvolvimento da
ARPANET pelos militares e cientistas das universidades norte-americanas. Atento
ao cenário, o matemático Whitfield Diffie antecipava o advento da Internet como
a conhecemos, com muitas pessoas utilizando computadores interconectados e
trocando mensagens. Muitas delas confidenciais.  Mas como a privacidade delas
seria mantida? A troca de chaves privadas já era um problema, e isso se
agravaria no futuro. Foi pensando nisso que Diffie começou a buscar
desenfreadamente por uma solução.</p>
<p>Ao ouvir falar sobre Martin Hellman, que também estava muito interessado no
problema, Diffie pegou seu carro e atravessou os Estados Unidos para que
pudessem conversar. Diffie logo abandonou seu emprego e se inscreveu para entrar
na graduação de Stanford e pesquisar com Hellman, que lecionava por lá.</p>
<p>Na mesma época, Merkle tentava se aprofundar no problema em um grupo de estudos
do qual participava, também em Stanford. Porém, seu professor não viu muito
futuro no tema, dizendo que não fazia sentido. Quando ficou sabendo sobre Diffie
e Hellman, se aproximou dos dois e começou a fazer pesquisa com eles. Durante
muito tempo buscaram por uma solução para o problema, o que criou bases para
que, em 1975, Hellman a encontrasse.</p>
<h3 id="a-troca-de-chaves-de-diffie-hellman-merkle">A troca de chaves de Diffie-Hellman-Merkle</h3>
<p>Em 1976, Martin Hellman e Whitfield Diffie (com contribuições de Ralph Merkle)
publicaram o famoso artigo <a href="https://ee.stanford.edu/~hellman/publications/24.pdf">New Directions in
Cryptography</a>. Nesse
artigo, uma maneira muito interessante de combinar chaves públicas em um canal
de comunicação inseguro é proposto. Além disso, também apresentaram o conceito
de <strong>chave pública</strong>, apesar de não terem encontrado um bom algoritmo para isso.</p>
<p>Em 1997, foi revelado que a agência de inteligência britânica já havia
desenvolvido um esquema para a combinação de chaves em meios inseguros. Porém,
isso foi mantido em segredo durante todo esse tempo. Há algumas teorias de que
um dos militares vazou essas informações para Hellman, mas não há provas.
Agora chega de blablabla e vamos entender como isso é possível.</p>
<h3 id="uma-explicação-simplificada">Uma explicação simplificada</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/asymmetric-encryption/colors.png" width="300">
</figure>

Ideia do método proposto por Diffie, Hellman e Merkle
</center>
<p>Para facilitar a compreensão do algoritmo de troca de chaves de
Diffie-Hellman-Merkle, podemos utilizar <strong>cores</strong>. Vamos supor que Alice e Bob
queiram combinar uma chave criptográfica, mas Eve esteja realizando um ataque na
conexão insegura que eles utilizam. Então, Alice e Bob combinam uma cor pública
qualquer, ou seja, uma informação que Eve também pode descobrir:
<strong>amarelo</strong>. Agora, cada um escolhe uma cor secreta. Alice escolhe <strong>laranja</strong> e
Bob escolhe <strong>azul</strong>. Depois, eles misturam a cor secreta com o amarelo. Alice
obtém um balde de tinta <strong>laranja claro</strong> e Bob <strong>azul claro</strong>. Então, eles
trocam essas misturas através do meio inseguro. Finalmente, basta eles
misturarem a cor secreta que possuem com a mistura que receberam. E pronto, eles
conseguiram uma cor secreta, que só eles dois conhecem. Essa seria a chave
privada que eles obtiveram, ainda que utilizando uma conexão insegura.</p>
<p>Segue um <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NmM9HA2MQGI">vídeo</a> com uma
demonstração do algoritmo utilizando tintas.</p>
<p>Mas e se Eve, atacante do canal inseguro, conseguisse interceptar os baldes com:
amarelo, azul claro e laranja claro? Não adiantaria, pois se misturasse tudo,
teríamos: 2x amarelo, 1x azul e 1x laranja. O segredo é composto por: 1x
amarelo, 1x azul e 1x laranja. A única forma de obter o segredo é pegar o balde
com azul claro e tentar separar a cor pública, amarelo, da cor privada, azul. E
depois fazer o mesmo para o balde com laranja claro: tentar separar o amarelo do
laranja. Agora veremos um pouco de aritmética modular para que, matematicamente,
verificarmos que é muito difícil &ldquo;separar a cor pública da cor privada&rdquo;.</p>
<h3 id="aritmética-modular">Aritmética modular</h3>
<p>Apesar do nome chique, aritmética modular é uma parte da matemática que temos
muita intimidade; de fato, usamos ela <strong>todo dia</strong>! De maneira simples,
operações modulares são aquelas onde &ldquo;voltamos para o começo&rdquo; depois de um certo
número ser atingido - ou seja, depois de toda conta, dividimos o resultado por
um certo número e ficamos apenas com o <strong>resto</strong> dele.</p>
<p>Conseguiu imaginar algo cotidiano que funciona assim? Nós fazemos essas contas
todo dia <em>ao olhar para o relógio</em>. Pense: Se são 9h da manhã e você tem um
compromisso dali a quatro horas, como você descobre que horas é o compromisso
num relógio (analógico)? Primeiro fazemos <code>9+4 = 13</code>, mas o relógio só conta
até 12 horas. Por isso, ao passar de 12h, <em>voltamos para o começo</em> e começamos a
andar novamente no relógio. Como já gastamos 3 horas chegando de 9h até 12h, nos
falta contar apenas mais 1h; portanto, o compromisso é à 1h da tarde.</p>
<p><br/><center>
<figure><img src="/img/posts/asymmetric-encryption/soma_relogio.png" width="640">
</figure>
</p>
</center><br/>
<p>Podemos pensar nisso usando divisão, como citamos acima: Fazemos 9+4 = 13, e
então <em>dividimos o resultado por 12</em>. Como 13 = 12.1 + 1, o <strong>resto</strong> da divisão
de 13 por 12 é 1 - que é exatamente o número que procuramos! Geralmente
representamos essa operação de dividir e pegar o resto como <strong>módulo</strong> (daí o
nome aritmética modular), e escrevemos essa relação como<code>13 (mod 12) ≡ 1 (mod 12)</code>. Note que não usamos o símbolo de <code>=</code> nesse caso, porque não
são de fato iguais, apenas quando fazemos esse módulo específico; ou seja, são
<strong>congruentes</strong> módulo 12. Se o número fosse 7, <code> 13 (mod 7) ≡ 6 (mod 7)</code>,
então é importante ressaltar a diferença!</p>
<p>Podemos fazer diversas operações que conhecemos com módulo: adição, subtração,
multiplicação, exponenciação, até mesmo fazer polinômios! Só precisamos tomar
cuidado com coisas como divisão e raíz, porque essas só podem ser feitas <em>em
alguns casos específicos</em>.</p>
<p>Uma última coisa interessante de se notar antes de passarmos para a matemática
do algoritmo de Diffie-Hellman-Merkle é o que acontece com os números quando
começamos a fazer <em>exponenciação modular</em>. Vamos começar elevando o 2 a
diferentes potências no nosso relógio:</p>
<p>2<sup>1</sup> (mod 12) = 2 (mod 12) ≡ 2 (mod 12)
<br>2<sup>2</sup> (mod 12) = 4 (mod 12) ≡ 4 (mod 12)
<br>2<sup>3</sup> (mod 12) = 8 (mod 12) ≡ 8 (mod 12)
<br>2<sup>4</sup> (mod 12) = 16 (mod 12) ≡ 4 (mod 12)
<br>2<sup>5</sup> (mod 12) = 32 (mod 12) ≡ 8 (mod 12)
<br>2<sup>6</sup> (mod 12) = 64 (mod 12) ≡ 4 (mod 12)
<br><strong>&hellip;</strong></p>
<p>Chega um momento onde começamos a obter sempre os mesmos números. Isso é de
certa forma esperado - oras, se estamos falando de um número <em>finito</em> de
resultados possíveis (mais especificamente, no caso de <code>mod n</code> de 1 a n-1),
então é claro que em algum momento vamos repetir números. Mas apesar de no nosso
relógio termos 12 possibilidades, a partir da potência 3, ficamos repetindo
entre apenas 2 números, 4 e 8. Agora, um fato interessante: Se nosso número <code>n</code>,
no qual fazemos essas operações de módulo, for primo, temos <em>certeza</em> de que
haverão alguns números (o número exato, para os interessados, sendo o resultado
da função <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Fun%C3%A7%C3%A3o_totiente_de_Euler">phi de Euler</a> para <code>n-1</code>) que passarão por
<strong>todos</strong> os números de 1 até n-1, numa ordem <strong>aparentemente aleatória</strong>. E coisas
&ldquo;aparentemente aleatórias&rdquo; são muito, muito boas pra gente usar na criptografia.</p>
<p>Como um último exemplo, faça as potências de 2 agora usando <code>mod 13</code>. A
sequência dos 13 primeiros números agora fica da seguinte forma:</p>
<p>{2, 4, 8, 3, 6, 12, 11, 9, 5, 10, 7, 1, 2}</p>
<p>Demos uma volta completa passando por todos números entre 1 e 12! E mais do que
isso, se alguém te perguntasse &ldquo;Qual potência de 2 resulta em 10, módulo 13?&rdquo;,
você teria poucas opções para responder isso senão <em>ir fazendo as contas na mão
até chegar lá</em>. Isso é conhecido como <strong>problema do logaritmo discreto</strong>, um
problema reconhecidamente difícil de se resolver mesmo pelos nossos computadores
atuais, e ele é utilizado não só no algoritmo a seguir como também no <strong>RSA</strong>,
sobre o qual falaremos mais pra frente.</p>
<h3 id="voltando-algoritmo-de-diffie-hellman-merkle-matematicamente">Voltando&hellip; algoritmo de Diffie-Hellman-Merkle matematicamente</h3>
<p>Basicamente, o que acontece é que uma função difícil de calcular sua inversa
deve ser encontrada. Ou seja, uma função <code>f</code> tal que, dado um <code>x</code>,
calcular <code>f(x) = y</code> é fácil. Mas dado um <code>y</code>, é muito difícil
encontrar <code>x</code> de uma maneira eficiente. Então, eles tiveram a seguinte ideia:</p>
<ol>
<li>Alice escolhe 2 números <strong>g</strong> e <strong>p</strong> (com algumas características especiais)
e os envia para Bob.</li>
<li>Alice escolhe um valor secreto <strong>a</strong> tal que 1 &lt;= a &lt; p, calcula</br><strong>A =
g<sup>a</sup> mod p</strong> e envia o resultado para Bob.</li>
<li>Da mesma forma, Bob escolhe um valor secreto <strong>b</strong> tal que</br> 1 &lt;= b &lt; p,
calcula <strong>B = g<sup>b</sup> mod p</strong> e o envia para Alice.</li>
<li>Agora, Alice calcula <strong>B<sup>a</sup> mod p</strong> e Bob calcula
<strong>A<sup>b</sup> mod p</strong>.</li>
</ol>
<p>Talvez não pareça, mas <strong>B<sup>a</sup> mod p</strong> ≡ <strong>A<sup>b</sup> mod p</strong>.
Observe:</p>
<pre><center>
B<sup>a</sup> mod p ≡ A<sup>b</sup> mod p
(g<sup>b</sup> mod p)<sup>a</sup> mod p ≡ (g<sup>a</sup> mod p)<sup>b</sup> mod p
(g<sup>ba</sup> mod p) ≡ (g<sup>ab</sup> mod p)
</center></pre>
<p>Isso é <strong>MUITO</strong> legal. Alice e Bob chegaram em um mesmo valor sem que tenham
enviado o valor secreto de um para o outro. Mas como garantimos que isso é
seguro de um possível atacante?</p>
<h3 id="tentativa-de-ataque">Tentativa de ataque</h3>
<p>Vamos supor que Eve esteja atacando a conexão insegura de Alice e Bob e tenha
obtido <strong>p</strong> e <strong>q</strong>.  Além disso, Eve obtém <strong>A</strong> e <strong>B</strong>, ambos transmitidos
pela rede. Para obter o valor que Alice e Bob calcularam no acordo (ou seja, a
chave criptográfica), <strong>a</strong> e <strong>b</strong> são necessários. A única forma de obtê-los é
a partir de  <strong>A = g<sup>a</sup> mod p</strong> e <strong>B = g<sup>b</sup> mod p</strong>. Se não
fosse o <strong>mod</strong> na fórmula, bastaria aplicar <strong>log</strong> em ambos os lados da
equação. Mas, como já vimos, o <strong>mod</strong> atrapalha tudo.</p>
<p>Segue um <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Yjrfm_oRO0w">vídeo</a> com uma explicação
do porque é difícil calcular o logaritmo com o mod na fórmula.</p>
<p>Mas há uma outra forma de explorar vulnerabilidades no algoritmo. Um ataque de
<em>man-in-the-middle</em> é factível. Eve pode se passar por Bob, e combinar uma chave
<strong>A</strong> com Alice, e depois, se passar por Alice e combinar uma chave <strong>B</strong> com
Bob. Assim, quando Bob for enviar uma mensagem para Alice, na verdade vai enviar
para Eve, que vai decriptar com a chave <strong>B</strong>. Depois, Eve encripta a mensagem
com a chave <strong>A</strong> e envia para Alice.</p>
<h3 id="outro-problema-do-algoritmo">Outro problema do algoritmo</h3>
<p>Já falamos sobre uma maneira de combinar chaves simétricas em um meio inseguro.
Mas por que Diffie, Hellman e Merkle não pararam por aí? Porque o algoritmo deles
não é perfeito. Há algumas limitações. Por exemplo, vamos supor que Alice nunca
tenha entrado em contato com Bob, e eles vivem em regiões que possuem
fusos-horários distoantes. Enquanto Alice está acordada, Bob está dormindo, e
vice-versa. Assim, se Alice for enviar um e-mail para Bob, ela precisará enviar
uma mensagem para Bob, querendo combinar uma chave. Depois que Bob acordar, ele
realizará sua parte do acordo, enviando uma mensagem para Alice. Finalmente,
quando Alice acordar ela terá a chave privada, podendo enviar o e-mail em
segurança para Bob.</p>
<h3 id="chave-pública">Chave pública</h3>
<p>Como já dissemos, Diffie, Hellman e Merkle também propuseram o conceito por trás
dos algoritmos criptográficos assimétricos, ou seja, dos algoritmos de chave
pública. Vamos entender qual é a ideia.</p>
<p>Nesses algoritmos, temos <strong>pares de chaves</strong>. Uma <strong>chave pública E</strong>, utilizada
para encriptar as mensagens, e outra <strong>chave privada D</strong>, para decriptar as
mensagens encriptadas com E. Apesar de relacionadas, é impraticável atacar E
para obter D. Assim, o detentor de um par de chaves pode disponibilizar a chave
pública para todos. Qualquer mensagem encriptada com essa chave só pode ser
decriptada por ele, que possui a chave privada correspondente. O primeiro desses
algoritmos - o <strong>RSA</strong> - foi proposto por <strong>Ron Rivest, Adi Shamir, e Len
Adleman</strong>, um ano após a publicação do famoso artigo de Diffie e Hellman.</p>
<h3 id="rsa">RSA</h3>
<p>Apesar de ser muito famoso e ser utilizado até hoje, a ideia central do RSA é
bem mais simples do que é de se esperar. É claro, no mundo real temos várias
outras coisas para se levar em conta então as coisas ficam bem mais complexas,
mas a essência do RSA é a seguinte:</p>
<h5 id="geração-de-chaves">Geração de chaves</h5>
<ol>
<li>Gere dois números primos distintos, aleatórios e grandes, <code>p</code> e <code>q</code></li>
<li>Calcule <strong>N = p.q</strong></li>
<li>Calcule <strong>Φ = (p-1).(q-1)</strong></li>
<li>Escolha um número <code>e</code>, 1 &lt; e &lt; Φ, tal que mdc(e,Φ) = 1.</li>
<li>A operação passada garante que existe um número <em>único</em> <code>d</code> tal que <strong>e
.d ≡ 1 (mod Φ)</strong>, então calculamos ele.</li>
</ol>
<p>Temos assim um par de números que é nossa <strong>chave pública</strong> <code>(e, N)</code> e um número
que é nossa <strong>chave privada</strong> <code>(d)</code>. Não vamos entrar em muitos detalhes aqui,
mas saiba que os números <code>e</code> e <code>d</code>, escolhidos dessa forma, garantem que
para qualquer <code>x</code> entre 1 e N-1,<br/>
<strong>x<sup>e<sup>d</sup></sup> mod N ≡ x mod N</strong>.
Ainda parece estranho, não é mesmo? Sabendo de tudo isso, vamos para os
algoritmos de encriptação e decriptação em si, que vão fazer as coisas fazerem
muito mais sentido.</p>
<h5 id="encriptação-com-o-rsa">Encriptação com o RSA</h5>
<ol>
<li>Obtenha a chave pública do seu destinatário <code>(e, N)</code></li>
<li>Represente sua mensagem <code>m</code> como um inteiro entre 1 e N-1. (PS: podemos
olhar os bits de uma mensagem como um numerão, por exemplo!)</li>
<li>Calcule <strong>c = m<sup>e</sup> mod N</strong></li>
</ol>
<p>E é isso! <code>c</code> é agora sua mensagem cifrada, e alguém que queira descobrir
sua mensagem teria que saber que raio de número <code>m</code> elevado a <code>e</code> resulta
em  <code>c</code> quando isso é feito <code>mod N</code>; e como vimos, isso é uma coisa muito
complicada de se resolver. Vamos agora para a decriptação:</p>
<h5 id="decriptação-com-o-rsa">Decriptação com o RSA</h5>
<ol>
<li>Utilize sua chave privada <code>d</code> para calcular <strong>m = c<sup>d</sup> mod N</strong>.</li>
</ol>
<p>E acabou! &hellip;É sério, acabou mesmo. Falei que era simples! Do jeito que as
chaves foram escolhidas, como <strong>c = m<sup>e</sup> mod N</strong>, então <br/>
<strong>m = c<sup>d</sup> mod N = m<sup>e<sup>d</sup></sup> mod N ≡ m mod N</strong>, e como
a mensagem <code>m</code> está entre 1 e N-1, a operação de módulo não vai mudar nada
nela, e ela vai chegar intacta.</p>
<p>E apesar da simplicidade, é esse mesmo algoritmo - com algumas mudanças para
evitar alguns outros tipos de ataque, como ataques de canal lateral - que é
usado para <strong>quase tudo</strong> que usa criptografia de chave pública hoje em dia.</p>
<p>Esperamos que tenha gostado e se impressionado tanto quanto a gente, porque
criptografia é um negócio <strong>muito legal</strong>!</p>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
