<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Tor on Enigma Unicamp</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/tor/</link>
        <description>Recent content in Tor on Enigma Unicamp</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/tor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Tor e PGP: navegando no anonimato</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/privacidade-tor-pgp/</link>
            <pubDate>Sat, 29 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/privacidade-tor-pgp/</guid>
            <description>&lt;center&gt;
Slides da palestra do dia 26/09/18
[aqui](https://enigma.ic.unicamp.br/talks/privacy-tor-pgp/talk.pdf)
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/posts/privacidade-tor-pgp/bigbrother.jpg&#34; width=&#34;400&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

O grande irmão está te observando
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;Imagine você em um país, chamado &lt;strong&gt;Oceania&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nesse país, apesar da
aparente
democracia, seu povo não tinha poder. Tanto que seu adorável líder proibiu o
festejo nas suas dependências e, não satisfeito, delimitou plenos poderes
aos administradores da rede estatal, em nome do fim da pirataria,
disseminação de vírus na rede e conteúdo impróprio. Como era previsto no
instrumento que proibia as festividades, é proibido organizar, produzir ou
divulgar qualquer conteúdo pró-festa.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<center>
Slides da palestra do dia 26/09/18
[aqui](https://enigma.ic.unicamp.br/talks/privacy-tor-pgp/talk.pdf)
</center>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/bigbrother.jpg" width="400">
</figure>

O grande irmão está te observando
</center>
<p>Imagine você em um país, chamado <strong>Oceania</strong><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Nesse país, apesar da
aparente
democracia, seu povo não tinha poder. Tanto que seu adorável líder proibiu o
festejo nas suas dependências e, não satisfeito, delimitou plenos poderes
aos administradores da rede estatal, em nome do fim da pirataria,
disseminação de vírus na rede e conteúdo impróprio. Como era previsto no
instrumento que proibia as festividades, é proibido organizar, produzir ou
divulgar qualquer conteúdo pró-festa.</p>
<p>Agora você, cidadã desse país, está muito insatisfeita com a atual política.
Oceania, assim como a Eurásia e a Lestásia, é regida por hierarquias e metas
contraproducentes. Uma das poucas oportunidades de encontrar seus migos e
relaxar agora foi cortada. Você então descobriu um website
<code>www.voltafesta.net</code>, onde é possível ler manifestos pró-festa e encontrar
datas de encontros clandestinos. Esse site está hospedado no exterior e
portanto não está em risco de ser perseguido.</p>
<p>Você acessa o site e fica muito contente de ver que não é a única! Imprime
alguns planfetos, coloca no mural do centro acadêmico, fala sobre isso no
bandejão e&hellip; é presa.</p>
<h3 id="rastros-na-navegação">Rastros na navegação</h3>
<p>Apesar de ter agido discretamente, as autoridades conseguiram facilmente
descobrir quem tinha acessado o <code>www.voltafesta.net</code>. Isso é por causa da
arquitetura da Internet, e de como ela foi construída. Quando uma pessoa requer
uma página web, ela tem que requisitar para um intermediário para realizar o
serviço. A sua máquina não está conectada diretamente ao <code>www.facebook.com</code>, por
exemplo, mas o seu provedor de internet (Vivo, NET, Claro, &hellip;), esse sim
está. É algo parecido com o sistema telefônico: você sabe o nome da pessoa e
onde ela está e tudo mais, mas isso não é suficiente para realizar a ligação, é
preciso usar a infraestrutura da sua operadora telefônica. Inclusive, as URLs
(<code>www.site.com.br</code>) são como os nomes dos seus contatos e o IP (<em>Internet
Protocol</em>, endereços como este: <code>143.106.7.54</code>) seria como o número do telefone,
o dado que os protocolos precisam para efetuar a conexão. Todo equipamento que
se conecta à internet tem um endereço IP, como celulares e computadores. Eles
não são exatamente únicos e podem mudar com frequência de acordo com o seu
provedor.</p>
<p>Portanto, é assim que funciona:</p>
<ol>
<li>Você pede ao seu navegador para acessar o <code>www.voltafesta.net</code></li>
<li>Seu navegador envia um pacote HTTP/S (<em>Hypertext Transfer Protocol</em> protocolo
para comunicação usado pelas páginas web) para o seu ISP (<em>Internet Service
Provider</em>, o seu provedor de internet) pedindo a página do site</li>
<li>Seu ISP, conhecendo onde está hospedado o <code>www.voltafesta.net</code>, pede para ele
a página e te devolve</li>
<li>Tanto o ISP quanto o <code>www.voltafesta.net</code> conhecem o IP de quem pediu a
página</li>
</ol>
<p>O conteúdo da página pode até vir de forma cifrada, de forma que só você e as
administradoras do <code>www.voltafesta.net</code> conheçam seu conteúdo. Contudo, quem
estiver no passo <code>2.</code> pode conhecer quem pediu cada página, através do endereço
IP, que identifica máquinas na Internet (os endereços IP não são exatamente
identificadores únicos de cada máquinas, mas com dados suficientes é possível
traçar uma correlação de uso). Como os administradores de rede do país ganharam
poderes irrestritos, eles podem tranquilamete checar esse dado. Esse dado sobre
um dado é o que chamamos de <strong>metadado</strong>. Apesar de não revelar o conteúdo,
metadados contam muito sobre nossos hábitos<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>. E foi assim que te
prenderam. Mesmo usando um provedor de internet privado, o estado pode requerer
deles informações de seus usuários em nome da segurança nacional. Inclusive,
poucas empresas resistiram em fazê-lo quando aconteceu.<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup> Na verdade, qualquer
intermediário entre você e o site que esteja <em>sniffando</em><sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup> a rede consegueria
ler seus pacotes e conhecer seu acesso.</p>
<h3 id="navegando-sem-rastros">Navegando sem rastros</h3>
<h4 id="vpnproxy">VPN/Proxy</h4>
<p>Por motivos de simplicidade, vamos considerar a arquitetura de um Proxy e de
uma VPN (<em>Virtual Private Network</em>) como iguais.</p>
<p>Já que nos descobriram pelo nosso endereço IP, vamos tentar usar o IP de outra
pessoa na requisição. Esse é um dos propósitos de uma VPN: ela empresta o IP
dela para que o site não saiba quem pediu a página nem o ISP qual site foi
pedido. Antes de começar, você e a VPN combinam uma chave criptográfica, para
garantir sigilo entre vocês. Funciona da seguinte maneira:</p>
<ol>
<li>Você envia um pacote criptografado para a VPN. Dentro desse pacote, existe
um pedido para acessar o <code>www.voltafesta.net</code></li>
<li>Seu ISP recebe o pacote e repassa para a VPN. Como o pacote está
criptografado, o ISP não sabe seu conteúdo</li>
<li>A VPN, com posse da chave criptográfica, abre o pacote e descobre que você
quer acessar <code>www.voltafesta.net</code>. Ele então faz a requisição para o
<code>www.voltafesta.net</code> e faz o caminho inverso para te entregar o pacote (também
criptografado).</li>
<li>O <code>www.voltafesta.net</code> só conhece o IP da VPN e não sabe quem pediu a
página de verdade, e o ISP só conhece o IP da VPN e não sabe qual site foi
pedido.</li>
</ol>
<p>Aparentemente o problema de conhecer o IP está resolvido. Mas se a VPN sabe de
tudo, como confiar na VPN?<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup></p>
<h4 id="o-problema-da-confiança">O problema da confiança</h4>
<p>Nos deparamos com uma situação difícil: como achar alguém em quem podemos
confiar e que esteja disposto a disponibilizar um servidor VPN público?
Existem vários serviçoes pagos de VPNs por aí, geridos por empresas. Você
poderia criar seu próprio servidor VPN. Entretanto, isso não resolve o
problema! É necessário que várias pessoas acessem o mesmo servidor para que
seu tráfego seja misturado ao dos outros usuários e seja impossível - ou pelo
menos difícil - determinar qual requisição é de qual usuário. Você poderia
criar um servidor VPN público, mas isso iria requerer bastantes recursos
computacionais, uma vez que o tráfego precisa ser alto para garantir o
anonimato.</p>
<p>Uma solução para este problema é o <strong>Tor</strong>. Na verdade, o Tor não resolve o
problema de achar alguém confiável. Entretanto, ele faz com que ninguém
precise confiar em ninguém.</p>
<h3 id="a-rede-tor">A rede Tor</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/onion.png" width="400">
</figure>

</center>
<p>Agora, imaginemos que, em uma realidade alternativa, você foi a
uma palestra de uma entidade de privacidade da sua faculdade, chamada Charada
e com um quebra-cabeça de logo. Nessa palestra você ouviu falar da rede Tor, e
que nela é possível navegar anonimamente. Como?</p>
<p>Tor é uma rede de vários <em>relays</em>, ou nós, através dos quais seu tráfego é
redirecionado de forma cifrada até que chegue ao seu destino final. Geralmente,
três nós são utilizados: um de entrada, um de meio e um de saída.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/how-tor-works.jpg" width="600">
</figure>

[Créditos](http://www.visualcapitalist.com/dark-web/)
</center>
<p>Suponhamos que você queira acessar <code>www.voltafesta.net</code> utilizando o Tor.
Primeiramente, seu cliente Tor irá abrir uma conexão cifrada com um nó de
entrada. Isso garante que os dados trafegados não possam ser interceptados por
alguém no meio - como o governo ou seu ISP (<em>Internet Service Provider</em>, o seu
provedor de internet) - embora o administrador do nó de entrada possa saber quem
você é através do seu endereço de IP. Em seguida, seu cliente Tor irá pedir para
o nó de entrada estender a conexão com outro nó (de meio). Esse canal de
comunicação estendido agora tem duas camadas de criptografia: uma criptografia
de ponta-a-ponta com o nó de entrada e outra de ponta-a-ponta com o nó do
meio. O nó de entrada consegue identificar que o usuário está se comunicando com
o nó do meio, mas os dados trafegados não farão sentido para ele, uma vez que só
você e o nó do meio conhecem o segredo da sua criptografia de ponta-a-ponta. O
cliente, então, pede para que o nó do meio estenda o canal de comunicação com um
terceiro nó: o nó de saída. Novamente, o usuário combina uma chave para cifração
de ponta-a-ponta com o terceiro nó.  Finalmente, o cliente Tor pede para que o
terceiro nó acesse a página <code>www.voltafesta.net</code>.</p>
<p>Embora o nó de saída saiba que alguém está acessando <code>wwww.voltafesta.net</code>, ele
não sabe de onde a conexão está vindo (ele enxerga apenas o nó do meio). Desta
maneira, é muito difícil determinar quem está acessando o serviço. Temos, desta
forma, uma conexão totalmente anônima entre você e <code>www.voltafesta.net</code>. No
passo-a-passo, funciona assim:</p>
<ol>
<li>Você envia um pacote três vezes criptografado para a nó de entrada. Dentro
desse pacote, existe um pedido para acessar o <code>www.voltafesta.net</code></li>
<li>O nó de entrada pega e repassa para o nó do meio, sem conhecer seu conteúdo</li>
<li>O nó do meio pega e repassa para o nó final, sem conhecer quem enviou o
pacote e o que tem dentro</li>
<li>O nó final então abre o pacote e descobre que você quer acessar
<code>www.voltafesta.net</code>. Ele então faz a requisição para o <code>www.voltafesta.net</code> e
faz o caminho inverso para te entregar o pacote (também criptografado).</li>
<li>O <code>www.voltafesta.net</code> só conhece o IP do nó final e não sabe quem pediu a
página de verdade, o nó de entrada só conhece seu IP, o nó do meio não sabe
praticamente nada e o ISP só sabe que você fez uma conexão na rede Tor.</li>
</ol>
<p>Dessa forma, mesmo se alguém quiser contar o que sabe, ninguém tem a
informação completa, identificando que você acessou o site. Para uma
desanonimização ser bem sucedida, seria necessário um operador ter os
três nós do seu circuito ao mesmo tempo. Mas como os circuitos são formados
de maneira aleatória, isso é muito improvável de acontecer. Se ele possuir
o primeiro e o último, ele pode fazer uma correlação temporal do acesso,
mas ele não conseguirá ter certeza.</p>
<p>O conteúdo que você acessa na rede Tor é sigiloso e os administradores da rede
não sabem o que você acessou. Contudo, o acesso à rede Tor em si não é
sigiloso, e isso os administradores de rede sabem. Se só você acessar a rede
Tor, fica fácil perceber quem andou acessando conteúdos proibidos (embora sem
provas diretas, apenas indícios). Mas você tem sorte e convenceu suas amigas a
proteger a privacidade delas também! Agora, com vários acessos à rede Tor, não
é possível saber quem acessou o que, e niguém será preso!</p>
<p>Usando o Tor Browser, podemos ver os <em>relays</em> que estamos usando para acessar
algum site.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/tor1.png" width="400">
</figure>

Exemplo de nós usados para acessar o torproject.org
</center>
<p>O projeto Tor, compromissado com a transparência, deixa listado todos os IPs dos
nós da rede Tor. Mas se os IPs dos nós da rede Tor são publicos,
não basta bloqueá-los e ninguém mais irá conseguir entrar na rede?</p>
<h4 id="pontes">Pontes</h4>
<p>De fato, isso acontece em lugares onde a rede Tor é proibida, como a China.
Nesse caso, a rede Tor tem alguns <em>relays</em> especiais, chamados <em>bridges</em>
(pontes),que não são listados publicamente. Se a rede Tor é bloqueada no seu
país, você requisita ao projeto Tor alguns IPs de pontes para poder usar. A rede
te provê alguns por alguma horas depois de você responder um CAPTCHA<sup id="fnref1:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Dessa
forma, um atacante demoraria muito tempo e necessitaria de muitos recursos para
conseguir bloquear todas as <em>bridges</em>.</p>
<p>Pronto! Navegação anônima com sucesso :)</p>
<h3 id="hospedando-com-rastros">Hospedando com rastros</h3>
<p>Após a ameaça de embargo comercial caso os países continuassem hospedando
sites pró-festa, o <code>www.voltafesta.net</code> caiu. Agora, você é a única disposta
na sua nação a continuar o movimento. Mas não é difícil descobrir onde uma
página (ou um servido web) está hospedada. Por exemplo, o comando do
GNU/Linux <code>whois</code> exibe algumas informações de quem possúi o domínio:</p>
<ul>
<li>
<p>Informação sobre o registro do domínio, como nome de contato, número de
telefone e endereço de e-mail</p>
</li>
<li>
<p>Servidor DNS responsável pelo domínio</p>
</li>
</ul>
<p>Por exemplo:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-shell" data-lang="shell"><span style="display:flex;"><span>$ whois enigma.ic.unicamp.br
</span></span><span style="display:flex;"><span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>...
</span></span><span style="display:flex;"><span>domain:      unicamp.br
</span></span><span style="display:flex;"><span>owner:       UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
</span></span><span style="display:flex;"><span>ownerid:     46.068.425/0001-33
</span></span><span style="display:flex;"><span>responsible: Coord Tecnologia da Inform e Comunicacao
</span></span><span style="display:flex;"><span>country:     BR
</span></span><span style="display:flex;"><span>...
</span></span><span style="display:flex;"><span>nic-hdl-br:  CTICO
</span></span><span style="display:flex;"><span>person:      Coord Tecnologia da Inform e Comunicacao
</span></span><span style="display:flex;"><span>e-mail:      noc@unicamp.br
</span></span><span style="display:flex;"><span>country:     BR
</span></span><span style="display:flex;"><span>created:     <span style="color:#ae81ff">20061027</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>changed:     <span style="color:#ae81ff">20151022</span>
</span></span><span style="display:flex;"><span>...
</span></span></code></pre></div><p>Conhecendo o servidor e, dependendo das leis do seu país, é possível
requerer informações sobre o responsável por aquele domínio.</p>
<h3 id="hospedando-sem-rastros">Hospedando sem rastros</h3>
<p>E você não quer correr riscos de ser presa hospedando conteúdo proibido. Já
conseguimos acessar anonimamente usando a rede Tor, será que ela também
permite hospedar conteúdos dessa forma?</p>
<p>Sim! É possível usar o que chamamos de <em>Onion Service</em>, que é um servidor
hospedado na rede Tor. Os detalhes técnicos são bem complexos, então vamos
dar uma simplificada. Basicamente, você irá, usando a rede Tor, entrar em
contato com o servidor usando aquela ideia de circuito, mas, dessa vez, serão
6 nós: 3 do lado do cliente e 3 do lado do servidor. De forma anônima vocês
combinarão em qual relay se encontrarão e assim será formada a conexão.
Como o servidor está atrás de 3 <em>relays</em> da rede Tor e, como visto
anteriormente, isso garante anonimato, não teremos como descobrir onde está
hospedado esse servidor. O endereços de serviços onion não podem ser
arbritrariamente escolhidos pelo usuário, como em domínios normais, e são
gerados automaticamente usando algumas informações criptográficas suas
(nenhuma que comprometa sua segurança). Por exemplo,
alguns endereços onion:</p>
<ul>
<li>Projeto Tor: <a href="http://expyuzz4wqqyqhjn.onion/">http://expyuzz4wqqyqhjn.onion/</a></li>
<li>Serviço de submissão de arquivos do WikiLeaks: <a href="http://wlupld3ptjvsgwqw.onion">http://wlupld3ptjvsgwqw.onion</a></li>
<li>Facebook: <a href="https://facebookcorewwwi.onion/">https://facebookcorewwwi.onion/</a> (veja como eles conseguiram esse endereço aqui<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup>)</li>
</ul>
<p>Para abrir esses links <code>.onion</code>, é necessário usar o Tor Browser ou ter
um proxy para a rede Tor na sua máquina. O exemplo do WikiLeaks é um caso claro
de endereço sensível em que é perigoso que se conheça onde está hospedado.</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/tor2.png" width="400">
</figure>

Exemplo de nós usados para acessar o Onion Service do Tor Project
</center>
<h2 id="como-instalar-o-cliente-tor-e-o-navegador-tor">Como instalar o cliente Tor e o navegador Tor?</h2>
<h3 id="tor-browser">Tor Browser</h3>
<p>O jeito mais fácil de usar a rede Tor. Ele é <em>privacy by default</em>, ou seja
as configurações protegem seu anonimato por padrão. Nem seu histório nem
cookies são mantidos entre sessões e vem com extensões de segurança. Verifique
<a href="https://www.torproject.org/download/download-easy.html.en">este endereço</a>
para baixá-lo.</p>
<p>Ele não necessita de instalação, basta baixar e executar (ou seja, da pra
levar em um pendrive por aí!). Se você não
estiver em algum lugar em que a rede Tor é bloqueada, basta seguir as
configurações padrões para começar a navegar.</p>
<h3 id="cliente-tor">Cliente Tor</h3>
<p>O cliente da rede Tor é uma aplicação que permite, entre outras coisas
&ldquo;torrificar&rdquo; todo o tráfego da sua máquina por um proxy, fazendo ele passar
pela rede Tor e hospedar um <em>relay</em>. Para instalá-lo no GNU/Linux, use o
seu gerenciador de pacotes e procure o pacote <code>tor</code>. Por exemplo:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;"><code class="language-shell" data-lang="shell"><span style="display:flex;"><span>$ sudo apt install tor
</span></span></code></pre></div><h3 id="como-rodar-um-relay-tor">Como rodar um relay Tor?</h3>
<p>A rede Tor é o conjunto de <em>relays</em> hoperados por voluntárias e voluntários e
para atingir maior anonimato e performace de rede, é preciso de cada vez mais
pessoas rodando <em>relays</em>. Embora exista uma certa complexidade em hospedar um
<em>relay</em>, não é muito mais difícil do que hospedar outros serviços. Você pode
encontrar um guia em português
<a href="https://trac.torproject.org/projects/tor/wiki/TorRelayGuide-ptbr">aqui</a>.</p>
<h3 id="no-celular">No celular</h3>
<p>É possível usar o Tor no Android também! Instale <a href="https://guardianproject.info/apps/orbot/">este
aplicativo.</a></p>
<h2 id="pgp-pretty-good-privacy">PGP: Pretty Good Privacy</h2>
<p><strong>PGP</strong> é um programa que combina um grande conjunto de ferramentas
criptográficas para privacidade, como ferramentas para criptografar arquivos,
e-mails, bem como assiná-los digitalmente. Você também pode usar ele para gerar
e gerenciar suas chaves criptográficas. Essa é uma forma de garantir que
ninguém além do destinatário irá ler o seu e-mail. Quando você manda um e-mail,
o seu provedor pode acessar as suas mensagens, se assim desejar. O Gmail deixou
isso bem claro em uma funcionalidade que sugere respostas automáticas para
você<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup>.</p>
<h3 id="o-criador">O criador</h3>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/zimmerman.jpg" width="300">
</figure>

Phill Zimmerman
</center>
<p>O criador dessa ferramenta foi Phill Zimmerman, com a motivação de democratizar
o acesso à privacidade através de ferramentas criptográficas. Ele liberou o
programa e seu código-fonte de forma pública em 1991, até que eventualmente se
tornaria o programa de criptografar e-mails mais popular do mundo. Contudo, essa
abertura permitiu com que pessoas de fora dos Estados Unidos tivessem acesso
a ferramentas criptográficas. O problema disso é que softwares criptográficos
fortes eram considerados como munição nos Estados Unidos, enquadrando esse
caso como contrabando ilegal de armas. Felizmente, em 1996, a acusão caiu.</p>
<h3 id="chave-pública-x-chave-privada">Chave pública x chave privada</h3>
<p>Na criptografia assimétrica, utilizada para troca de mensagens, existem duas
chaves: a chave pública, disponível para todo mundo, e a chave privada,
que só a detentora dela deve ter acesso. A chave privada é usada para abrir
mensagens cifradas com a chave pública e para assinar digitalmente arquivos. A
chave pública serve para cifrar um arquivo para enviar para alguém e para
verificar assinaturas.</p>
<p>E se eu quiser enviar o e-mail para alguém, como eu consigo a chave privada? Se
você se encontrar com a pessoa, ela pode te entregar a chave para que você
possa usá-la. Mas, se a pessoa estiver do outro lado do mundo, como achamos a
chave da pessoa? Para isso, existem servidores de chave pública. Um dos mais
famosos é do MIT, o <a href="https://pgp.mit.edu/">MIT PGP Public Key Server</a>. Esses
servidores possuem rotinas de sincronia, e frequetemente trocas chaves entre
eles para que todos permaneçam conectados. Você pode fazer uma busca pelo
nome, e-mail ou ID da chave e também pode submeter sua própria chave nessas
páginas.</p>
<p>Agora você tem a chave da pessoa. Mas será que podemos confiar que essa chave
é dela e não de um atacante?</p>
<h3 id="web-of-trust">Web of Trust</h3>
<p>Para resolver isso, existe o conceito de &ldquo;assinar&rdquo; chaves. Você sabe que a
chave K é da pessoa P, e para explicitar para o mundo que isso é verdade, você
assina a chave da pessoa e envia sua assinatura para o servidor de chaves. E
assim, aparece no servidor: &ldquo;a pessoa Y assinou a chave da pessoa P&rdquo;. Conforme
esse procedimento é repetido, as pessoas prosseguem assinando seus conhecidos.
Colocamos em prática o conceito de <em>Web of Trust</em>. Se verificarmos que a chave
da pessoa P está com várias assinaturas, parece ser um indício de que várias
pessoas confiam naquela chave. Contudo, um atacante muito esforçado poderia
criar várias contas falsas para te convencer de que aquela chave é confiável.
Além de ter um número razoável de assinaturas, o ideal é encontrar pessoas
conhecidas entre as assinaturas. Se você confia na pessoa F, e você viu que a
pessoa F assinou a chave de P, por transitividade a chave de P é confiável.
Quanto mais assinaturas conhecidas existirem, mais confiável é essa chave.</p>
<h4 id="exemplo-de-como-pegar-uma-chave">Exemplo de como pegar uma chave</h4>
<p>Vamos supor que gostaríamos de conversar com Roger Dingledine, um dos criadores
do Tor, para tirarmos algumas dúvidas sobre seu funcionamento. Vamos ao
procedimento:</p>
<ol>
<li>
<p>Começamos com algum servidor de chave públicas, escolhi este aqui:
<a href="https://pgp.surfnet.nl/">https://pgp.surfnet.nl/</a></p>
</li>
<li>
<p>Fazemos uma busca com o nome dele, &ldquo;Roger Dingledine&rdquo;</p>
 <center>
 <figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/roger1.png" width="400">
	</figure>

 </center>
</li>
<li>
<p>Temos várias opções, algumas estão marcadas com <code>*** KEY REVOKED ***</code>. Isso
significa que a pessoa quem possuía a chave, por motivos de vazamento da chave
privada, porque não tem mais acesso a chave ou esqueceu sua senha revogou
ela, marcando ela para não ser mais usada.</p>
</li>
<li>
<p>Analisamos a primeira chave, mas parece que ninguém assinou ela&hellip;</p>
 <center>
 <figure><img src="/blog/img/posts/privacidade-tor-pgp/roger2.png" width="400">
	</figure>

 </center>
</li>
<li>
<p>Agora, analisando a próxima chave válida, encontramos que muitas pessoas
assinaram. Se você conhece alguém dessa lista, parece que é um bom sinal de
que você está no caminho certo!</p>
</li>
</ol>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/roger3.png" width="400">
</figure>

</center>
<p>Nesse exemplo, poderíamos ter consultado o site do Tor Project para conseguir a
chave <a href="https://www.torproject.org/about/corepeople.html.en">aqui</a>.
Agora podemos usar isso para ver se é a mesma. Como é a mesma,
parece que acertamos :)</p>
<p>A chave será uma grande sequência de caracteres sem sentido. Você precisará
colar essa chave no seu programa de PGP quando for usá-la, ou adicioná-la usando
as ferramentas de busca disponíveis no seu PGP. Todo esse procedimento que
realizamos poderia ter sido feito pelo terminal também.</p>
<h3 id="usando-pgp">Usando PGP</h3>
<p>A implementação mais utilizada hoje em dia é a <em>GNU Privacy Guard</em> (abreviada
para GnuPG or GPG). Ela já vem por padrão em distribuições GNU/Linux. Alguns
comandos básicos são:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Criação de chave</strong>:
<code>gpg --generate-key</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Obter uma chave pública da Internet:</strong>
<code>gpg --keyserver pgp.mit.edu --search-keys snowden</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Procurar e adicionar uma chave:</strong>
<code>gpg --search-keys [nome, e-mail ou ID da chave]</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Listar chaves públicas salvas:</strong>
<code>gpg --list-public-keys</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Cifrar com uma chave pública</strong>:
<code>gpg --encrypt [--armor] [--sign] -r DESTINATARIO [Mensagem]</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Decifrar uma mensagem:</strong>
<code>gpg --decrypt MENSAGEM</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Cifrar utilizando chave simétrica:</strong>
<code>gpg --symmetric [--armor] [Mensagem]</code></p>
</li>
<li>
<p><strong>Mais?</strong>
<code>gpg --help</code></p>
</li>
</ul>
<h2 id="mas-onde-fica-oceania">Mas, onde fica Oceania?</h2>
<p>Será que nosso país da ficção existe em algum lugar do mundo? Sim, existe e
está espalhada pelo mundo. Todo lugar que sofre de censura e/ou vigilância na
internet, por parte estatal ou privada, tem um pouquinho da Oceania. Vamos ver
os exemplos mais populares, mas essa é uma lista não exaustiva, nem seus
exemplos.</p>
<h3 id="china">China</h3>
<p>A China, além de possuir a &ldquo;Grande Muralha&rdquo;, também possui o &ldquo;Grande
Firewall&rdquo;. As conexões cabeadas, ao entrarem em território chinês passam por
máquinas que já bloqueiam pacotes de acordo com seu domínio, mantendo a
censura ativa e indo totalmente contra o conceito de neutralidade da rede. O
governo anuncia que os assuntos bloquedos são &ldquo;superstição, pornografia,
violência e jogos de azar&rdquo;. Contudo, se você tentar fazer uma busca usando
algum buscador chinês dos seguintes termos, você receberá uma página em branco:
&ldquo;Tibete, brutalidade policial, Tawian, liberdade de expressão, 1989<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup>, &hellip;&rdquo;</p>
<p>Entre os sites bloquedos, estão:</p>
<ul>
<li>Gmail, YouTube, Blogspot</li>
<li>Facebook, Twitter, Instagram, Reddit</li>
<li>Pirate Bay, Dropbox</li>
<li>New York Times</li>
<li>Projeto Tor e seus <em>relays</em></li>
</ul>
<p>As pontes são muito úteis na China, onde todos os relays são bloqueados. Se
você usar somente os meios permitidos pelo governos, você nunca conseguirá ver
essa icónica foto:</p>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/tankman.jpg" width="500">
</figure>

_Homem anônimo para temporariamente tanques durante protestos na China, 1989_
</center>
<h3 id="primavera-árabe">Primavera Árabe</h3>
<p>Durante os movimentos revolucionários ocorridos no norte da África e Oriente
Médio entre 2010 e 2012, a internet exerceu um papel fundamental para seu
alcance e propagação de ideias, bem como sua organização. O YouTube era usado
para mostrar para o mundo a repressão policial, o Twitter para troca
rápida de novidades e o Facebook para marcar protestos.</p>
<p>No início, algumas páginas pró-revolucionárias forem sendo bloqueadas, até o
momento em que toda as conexões foram cortadas, causando um blecaute total da
internet. Ironicamente, em alguns lugares as pessoas, ao notarem que não havia
internet, saíram às ruas para buscar informações e se juntaram aos protestos.
Também ocorreram casos de invasão de contas de Facebook e blogueiras/os sendo
presos e mortos pelo conteúdo de seus posts.</p>
<h3 id="estados-unidos">Estados Unidos</h3>
<p>Após os atentados terroristas de setembro de 2001 nos Estados Unidos, o
governo norte-americano aprovou o &ldquo;Ato Patriota&rdquo;, que concede &ldquo;super poderes
jurídicos&rdquo; aos órgãos investigativos, como a NSA e CIA, para combater o
terrorismo. Durante muito tempo, boatos de que a NSA estaria espionando sua
própria população se espalharam, mas não tinham muito embasamento e logo eram
desacreditados.</p>
<h4 id="o-vazamento">O vazamento</h4>
<center>
<figure><img src="/img/posts/privacidade-tor-pgp/snowden.jpg" width="500">
</figure>

_Edward Snowden_
</center>
<p>Em 2013, um analista de segurança subcontratado pela NSA, decidiu que era
necessário alertar o mundo e seus compatriotas do que estava acontecendo. Ele
então recolheu muitos dados internos, incluindo apresentações de slides de
programas de espionagem. Em seguida, contactou o jornalista Glenn Greenwald e a
diretora de cinema Laura Poitras para divulgar o conteúdo que encontrou. Eles
se encontram em Hong Kong, onde Laura gravou um documentário<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9</a></sup> sobre o
ocorrido.</p>
<p>Os vazamentos mostraram dados assustadores: a espionagem estava
institucionalisada no governo a nas empresas. Os telefonemas dos
norte-americanos eram copiados, bem como o tráfego que passava pela operadoras
de internet. É válido lembrar que, devido à grande infraestrutra tecnológica
dos EUA, boa parte do tráfego de dados passa por lá. Ou seja, o uso de
internet de boa parte do planeta está sendo registrado para eventual consulta.
Grampos também foram feitos em outros países, como, por exemplo, no gabinete
presidencial em Brasília. Isso significa uma vantagem dos EUA sobre trâmites
políticos e econômicos internacionais, já que eles possuiam informação
privilegiada, o que também significa o enfraquecimento da soberania nacional do
Brasil.</p>
<h3 id="brasil">Brasil?</h3>
<p>O Brasil não possúi grandes ocorrências de censura ou vigilância, comparado
com os outros países. Entre os exemplos mais famosos, estão os seguintes:</p>
<ul>
<li>
<p>Em 2012, o diretor-geral da Google no Brasil foi preso pela Polícia Federal
porque a Google não removeu um vídeo no YouTube que atacava um candidato a
prefeito de Campo Grande (MS)<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10</a></sup></p>
</li>
<li>
<p>O bloqueio do WhatsApp por operadoras (duas vezes), através de madato judical
após a empresa não quebrar o sigilo de usuários para uma investigação
policial. Quando bloquear da próxima vez, já sabe: use o Tor!<sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11</a></sup></p>
</li>
</ul>
<hr>
<h2 id="referências">Referências</h2>
<ul>
<li>
<p>Cypherpunks - Liberdade e o futuro da internet, livro escrito por Julian
Assange (fundador do WikiLeaks)</p>
</li>
<li>
<p>No Place to Hide: Edward Snowden, The NSA and the US Surveillance State - livro do jornalista <a href="http://www.glenngreenwald.net/">Glenn Greenwald</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://www.dummies.com/programming/networking/how-to-use-footprinting-to-plan-an-ethical-hack/">Como recolher informações de um servidor</a></p>
</li>
<li>
<p><a href="https://temboinalinha.org">https://temboinalinha.org</a>: página informativa sobre vigilância e ferramentas
de defesa</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://ssd.eff.org/pt-br">https://ssd.eff.org/pt-br</a>: Autodefesa contra Vigilância: Dicas, ferramentas
e tutoriais para uma maior segurança nas comunicações online</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://datadetox.myshadow.org/pt/detox">https://datadetox.myshadow.org/pt/detox</a>: Guia de desintoxicação de maus
hábitos de privacidade em redes sociais</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://encripta.org/dicas_e_tutoriais_seguranca/">https://encripta.org/dicas_e_tutoriais_seguranca/</a>: Nesta página estão
reunidos diversos guias sobre segurança e privacidade na internet</p>
</li>
</ul>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Oceania, Eurásia e Lestásia são países fictícios do mundo de 1984, de George Orwell&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>Como já diria um funcionário da NSA, &ldquo;Nós matamos pessoas basedo em metadados&rdquo;. <a href="https://www.rt.com/usa/158460-cia-director-metadata-kill-people/">Fonte</a>.&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PRISM_%28surveillance_program%29">PRISM</a> (programa de vigilância na internet dos EUA)&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p><em>Sniffar</em> é uma tradução forçada do termo em inglês <em>sniffing</em>, que significa fareijar, que também é usado para &ldquo;cheirar&rdquo; a rede, interceptar e analisar passivamente uma rede.&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>Uma <a href="https://vpnleaks.com/">lista</a> de VPNs não confiáveis que não respeitam a privacidade.&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>[Como o Facebook conseguiu obter a URL facebookcorewwwi.onion?] (<a href="https://www.quora.com/How-did-Facebook-manage-to-create-the-vanity-URL-Page-on-facebookcorewwwi-onion">https://www.quora.com/How-did-Facebook-manage-to-create-the-vanity-URL-Page-on-facebookcorewwwi-onion</a>)&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7">
<p><a href="https://www.thisisinsider.com/gmails-smart-reply-has-people-divided-2018-9">&ldquo;Smart Reply&rdquo; do Gmail deixa pessoas divididas</a>&#160;<a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:8">
<p><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Protesto_na_Pra%C3%A7a_da_Paz_Celestial_em_1989">Massacre da Praça da Paz Celestial de 1989</a>&#160;<a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:9">
<p>Citizenfour, documentário sobre o vazamento de dados do Snowden&#160;<a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:10">
<p><a href="https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,diretor-geral-do-google-no-brasil-e-preso-pela-policia-federal,936220">https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,diretor-geral-do-google-no-brasil-e-preso-pela-policia-federal,936220</a>&#160;<a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:11">
<p><a href="https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2016/05/1766869-justica-determina-bloqueio-do-whatsapp-em-todo-o-brasil-por-72-horas.shtml">https://www1.folha.uol.com.br/mercado/2016/05/1766869-justica-determina-bloqueio-do-whatsapp-em-todo-o-brasil-por-72-horas.shtml</a>&#160;<a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
