<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Eleições on Enigma Unicamp</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/elei%C3%A7%C3%B5es/</link>
        <description>Recent content in Eleições on Enigma Unicamp</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="http://localhost:1313/tags/elei%C3%A7%C3%B5es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>elenão</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/elenao/</link>
            <pubDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/elenao/</guid>
            <description>&lt;p&gt;Diante do alarmante resultado obtido no primeiro turno das eleições para
presidência da república deste ano, nós, alunas e alunos do grupo &lt;strong&gt;ENIGMA&lt;/strong&gt;,
sentimos a necessidade de tornar público o nosso posicionamento. Entendemos que,
embora as eleições fujam do escopo ordinário de nossas discussões, a falta de
posicionamento implicaria em omissão diante de um fenômeno contrário a tudo
aquilo em que acreditamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O candidato do PSL, &lt;strong&gt;Jair Bolsonaro&lt;/strong&gt;, representa, em nossa visão, a maior ameaça
à democracia e aos direitos humanos das últimas décadas. Afirmou que “através
do voto não se muda nada”, “fecharia o congresso nacional” se fosse eleito e se
declarou “favorável à tortura” em entrevista&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Durante a sessão para o
impeachment da ex-presidente &lt;strong&gt;Dilma&lt;/strong&gt;, dedicou seu voto à memória do &lt;strong&gt;Coronel Carlos
Alberto Brilhante Ustra&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, o mais temido torturador do governo
militar&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Repleto de afirmações homofóbicas, racistas e misóginas desde
que ganhou força na mídia, pauta seu discurso quase sempre em cima do ódio e do
preconceito, nunca em propostas de governo. É assumidamente admirador do governo
militar, especialmente de períodos em que o país foi governado por generais
historicamente apelidados de “linha-dura”, em que a censura prevaleceu e os
direitos humanos foram quase que completamente desprezados. No plano de
governo&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, na seção sobre Defesa Nacional, é possível ler que &amp;ldquo;heróis
impediram a tomada do poder por forças de esquerda que planejavam um golpe
comunista no Brasil em 1964&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>Diante do alarmante resultado obtido no primeiro turno das eleições para
presidência da república deste ano, nós, alunas e alunos do grupo <strong>ENIGMA</strong>,
sentimos a necessidade de tornar público o nosso posicionamento. Entendemos que,
embora as eleições fujam do escopo ordinário de nossas discussões, a falta de
posicionamento implicaria em omissão diante de um fenômeno contrário a tudo
aquilo em que acreditamos.</p>
<p>O candidato do PSL, <strong>Jair Bolsonaro</strong>, representa, em nossa visão, a maior ameaça
à democracia e aos direitos humanos das últimas décadas. Afirmou que “através
do voto não se muda nada”, “fecharia o congresso nacional” se fosse eleito e se
declarou “favorável à tortura” em entrevista<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>. Durante a sessão para o
impeachment da ex-presidente <strong>Dilma</strong>, dedicou seu voto à memória do <strong>Coronel Carlos
Alberto Brilhante Ustra</strong><sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>, o mais temido torturador do governo
militar<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup>. Repleto de afirmações homofóbicas, racistas e misóginas desde
que ganhou força na mídia, pauta seu discurso quase sempre em cima do ódio e do
preconceito, nunca em propostas de governo. É assumidamente admirador do governo
militar, especialmente de períodos em que o país foi governado por generais
historicamente apelidados de “linha-dura”, em que a censura prevaleceu e os
direitos humanos foram quase que completamente desprezados. No plano de
governo<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup>, na seção sobre Defesa Nacional, é possível ler que &ldquo;heróis
impediram a tomada do poder por forças de esquerda que planejavam um golpe
comunista no Brasil em 1964&rdquo;.</p>
<p><strong>Por essas razões, nos sentimos na obrigação moral de repudiar a candidatura da
chapa de Jair Bolsonaro e seu vice, General Hamilton Mourão</strong>.</p>
<p>Entretanto, além de mostrar o nosso posicionamento, gostaríamos também de fazer
com você, leitor que chegou até aqui, uma pequena reflexão, independentemente de
seu candidato.</p>
<h3 id="fakenews"><em>fakenews</em></h3>
<p>Somos bombardeados por informações das mais diversas fontes,
diariamente. Raramente temos tempo – ou força de vontade suficiente – para ler
um texto até o fim, verificar suas fontes e refletir minimamente sobre
aquilo que foi consumido. Se você chegou até aqui, certamente faz parte de uma
pequena minoria que não se satisfez apenas com o título. E faz parte de uma
minoria menor ainda que resistiu aos primeiros parágrafos. Além disso, somos um
país, objetivamente, mal informado. Uma pesquisa<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup> levantada pelo
<strong>Datafolha</strong> revelou que somente <strong>18%</strong> dos brasileiros sequer ouviram falar sobre
o <strong>AI-5</strong> e somente <strong>6%</strong> conhece de fato o Ato, decretado em dezembro de 1968
e que resultou no fechamento do Congresso Nacional, censura prévia da arte e da
imprensa, assassinando quase por completo a democracia brasileira.</p>
<p>Com a desinformação da população aliada à dificuldade de encontrar conteúdo de
qualidade, é muito fácil que pessoas mal intencionadas criem e divulguem
notícias falsas, as famosas <em><strong>#fakenews</strong></em>. Ou, mesmo que não sejam
completamente falsas, meias verdades ou fatos distorcidos e selecionados. Um
grande exemplo é o &ldquo;kit gay&rdquo;, invenção do próprio Bolsonaro<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup>. A crença no
&ldquo;kit gay&rdquo; por grande parte do eleitorado brasileiro é uma ilustração pedagógica
de como é tão rara a busca pela verdade. Bastariam poucos minutos de
pesquisa para ver como são <strong>falaciosas</strong> as afirmações do candidato do PSL
sobre o projeto. A propagação destas informações falaciosas causa uma enorme
preocupação de que nossa democracia já pode ter sido comprometida.</p>
<p>Essa preocupação é resultante do escândalo que envolve a empresa <strong>Cambridge
Analytica</strong> e o vazamento dos dados de <strong>87 milhões de usuários do Facebook</strong>
para essa empresa. Diversos jornalistas estão reportando<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup> <sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup> a empresa como
uma <strong>ameaça global à democracia</strong>, que está sendo acusada de usar esses dados
para manipular as eleições em diversos países. <strong>Steve Bannon</strong> já foi
vice-presidente da Cambridge Analytica e esteve à frente do site de
extrema-direita <strong>Breitbart News</strong><sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9</a></sup>, conhecido por publicar notícias falsas,
intencionalmente enganosas, e produzir material<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10</a></sup> com conteúdo misógino,
xenófobo e racista. Nos Estados Unidos, durante as eleições presidenciais de
2016, Steven Bannon foi chefe de campanha de <strong>Donald Trump</strong><sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11</a></sup>, político também
conhecido por declarações do mesmo tipo. Em agosto deste ano (2018), <strong>Eduardo
Bolsonaro</strong> realizou um encontro com Bannon em Nova York e anunciou que eles
formariam uma parceria para fortalecer a campanha eleitoral do seu pai, o
candidato à presidência Jair Bolsonaro<sup id="fnref:12"><a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12</a></sup>. Em 2017, a empresa abriu sua filial
no brasil, <strong>CA Ponte</strong><sup id="fnref:13"><a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13</a></sup>. O Ministério Público já abriu um inquérito para apurar
a conduta da empresa nas eleições brasileiras<sup id="fnref:14"><a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14</a></sup>.</p>
<p>O caso de Bannon, as notícias falsas e todas as declarações do candidato até o
momento só ilustram o quanto ele não se preocupa nem um pouco com a democracia e
com a manutenção dela. Cabe a nós, cidadãos brasileiros, protegê-la. Defendê-la
não só pelo povo, mas também pelas pessoas que deram suas vidas para que no
domingo você possa ir até as urnas votar.</p>
<p>Mas, voltando à reflexão, o que podemos fazer?</p>
<p>Este momento de polarização política em que vivemos torna, para ambos os lados,
difícil de dialogar. É preciso fazer um esforço enorme para tratar do assunto com alguém que
pensa de maneira oposta a você. Mas isso é justamente o que é necessário!</p>
<p>Tão próximo das eleições só será possível a virada através do conhecimento. Da
iluminação. Não acreditamos que as 49 milhões de pessoas que votaram sejam
misóginas, homofóbicas, racistas e anti-democráticas. Cremos que essas pessoas
são, em sua grande maioria, meramente desinformadas. E a construção do
conhecimento, neste caso, só pode ser gerada através de discussões saudáveis e
amistosas, com a propagação da verdade.</p>
<p>Somente através do conhecimento é que argumentos podem ser construídos e
discutidos. A democracia depende disso. Não sabemos como será o futuro, e também
não blindamos de críticas os candidatos do PT. Contudo, temos uma certeza:
manteremos um olhar crítico para qualquer governo que venha pela frente,
principalmente no que se tratar sobre as nossas comunicações na rede. Como é do
escopo desta entidade, tentaremos estar sempre um passo a frente contra a
vigilância e censura na internet.</p>
<p>Pela manutenção da nossa democracia e dos direitos humanos, <strong>#elenão</strong>.</p>
<ul>
<li><em><a href="/blog/assets/posts/elenao/elenao.md.asc" download>
Download</a> do texto com a assinatura digital do ENIGMA</em></li>
</ul>
<h3 id="referências">Referências</h3>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=-fMdCwlwg8E">Vídeo</a> de Bolsonaro afirmando ser favorável à tortura.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=54KUDU-u1P0">Vídeo</a> de Bolsonaro dedicando seu voto, na sessão do impeachment de Dilma, ao Coronel Ustra.&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p><a href="https://super.abril.com.br/mundo-estranho/retrato-falado-coronel-ustra-o-mestre-das-torturas/">Matéria</a> sobre Coronel Ustra e a tortura na ditadura.&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p><a href="https://www.saidomuro.com/">Sai do Muro</a>, página com as propostas de governo de ambos os candidatos.&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p><a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2008/12/478933-oito-em-cada-dez-brasileiros-nunca-ouviram-falar-do-ai-5.shtml">Pesquisa</a> do Datafolha sobre o AI-5.&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>De fato existia um projeto chamado &ldquo;Escola sem Homofobia&rdquo; que, além de nunca ter chegado às escolas, em nada se assemelha ao livro que o candidato do PSL carrega em seu bolso para as entrevistas.&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7">
<p>Em março deste ano, diversos jornais divulgaram um relatório detalhado de sobre o vazamento de dados de 87 milhões de usuários do Facebook para a Cambridge Analytica. Com esses dados, a empresa poderia traçar perfis psicológicos detalhados de cada usuário, podendo por exemplo identificar aqueles que apresentavam um sentimento de contrariedade ao cenário político atual. Identificando esses grupos de pessoas, é possível criar mensagens com propaganda personalizada, tornando os indivíduos que recebem essas mensagens suscetíveis à manipulação política e ideológica. Dessa forma, a empresa teria manipulado eleições nos Estados Unidos e no Reino Unido. Pouco tempo depois, outro jornal reportou que a empresa atuou em eleições de diversos países ao redor do mundo, como Índia, Quênia, Malta, Sri Lanka, México, dentre outros. <a href="https://www.nytimes.com/2018/03/17/us/politics/cambridge-analytica-trump-campaign.html">Relatório publicado pela NY Times sobre o caso</a>, <a href="https://www.nytimes.com/2018/03/18/us/cambridge-analytica-facebook-privacy-data.html?module=inline">Repercussão da notícia</a>, <a href="https://qz.com/1239762/cambridge-analytica-scandal-all-the-countries-where-scl-elections-claims-to-have-worked/">Mapa global de atuação da Cambridge Analytica</a>&#160;<a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:8">
<p>Opiniões sobre os escândalos da Cambridge Analytica: <a href="https://www.publico.pt/2018/03/20/tecnologia/noticia/ca-a-empresa-que-manipula-a-democracia-a-escala-global-1807409">A Empresa que Manipula a Democracia a Escala Global</a>, <a href="https://outraspalavras.net/posts/big-data-toda-democracia-sera-manipulada/">Big Data: Toda democracia será manipulada?</a>, <a href="http://theshiftnews.com/2018/03/26/cambridge-analytica-subverting-democracy-one-facebook-profile-at-a-time/">Cambridge Analytica: subverting democracy, one Facebook profile at a time</a>&#160;<a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:9">
<p><a href="https://www.politico.com/blogs/media/2012/03/breitbart-to-announce-new-management-117836">Notícia</a> sobre o cargo de Bannon na Breitbart News.&#160;<a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:10">
<p><a href="http://www.latimes.com/nation/politics/trailguide/la-na-trailguide-updates-what-is-the-alt-right-a-refresher-1479169663-htmlstory.html">Texto</a> tratando sobre as notícias publicadas pelo Breitbart News e a <a href="https://www.factcheck.org/2010/07/shirley-sherrods-contextual-nightmare/">notícia</a> de uma pessoa que foi diretamente prejudicada pelo jornal.&#160;<a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:11">
<p><a href="https://www.nytimes.com/2016/08/18/us/politics/donald-trump-stephen-bannon-paul-manafort.html?_r=0">Texto</a> sobre a aliança entre Trump e Bannon.&#160;<a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:12">
<p><a href="https://twitter.com/bolsonarosp/status/1025718449425788929?lang=en">Tweet</a> de Eduardo Bolsonaro divulgando seu encontro com Bannon.&#160;<a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:13">
<p><a href="https://www.nexojornal.com.br/expresso/2017/12/08/O-que-a-Cambridge-Analytica-que-ajudou-a-eleger-Trump-quer-fazer-no-Brasil">Texto</a> sobre a filial da Cambridge Analytica no Brasil.&#160;<a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:14">
<p><a href="http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2018-03/ministerio-publico-do-df-investiga-uso-ilegal-de-dados-de-usuarios-do-facebook">Notícia</a> sobre o inquérito do Ministério Público contra a CA Ponte.&#160;<a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
