<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Caravana on Enigma Unicamp</title>
        <link>http://localhost:1313/categories/caravana/</link>
        <description>Recent content in Caravana on Enigma Unicamp</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        <atom:link href="http://localhost:1313/categories/caravana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Caravana para Roadsec 2018</title>
            <link>http://localhost:1313/posts/roadsec2018/</link>
            <pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            
            <guid>http://localhost:1313/posts/roadsec2018/</guid>
            <description>&lt;p&gt;A Roadsec é um evento itinerante sobre hacking, segurança e tecnologia que
roda o Brasil e tem sua edição de encerramento em São Paulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O evento tem praticamente 24 horas de conteúdo na Audio Club e vai ser recheado
de palestras de carreira, pesquisas, novidades, além de oficinas (como Drones,
robótica, eletrônica, realidade virtual e mais). É um ambiente interessante
para alunos, profissionais e interessados por Tecnologia e Segurança, onde
várias empresas marcam presença para recrutamento, assim como faculdades,
comunidades locais com atividades especiais e muito mais. Além disso, o evento
será encerrado com shows do Gabriel Pensador e Marcelo D2.&lt;/p&gt;</description>
            <content type="html"><![CDATA[<p>A Roadsec é um evento itinerante sobre hacking, segurança e tecnologia que
roda o Brasil e tem sua edição de encerramento em São Paulo.</p>
<p>O evento tem praticamente 24 horas de conteúdo na Audio Club e vai ser recheado
de palestras de carreira, pesquisas, novidades, além de oficinas (como Drones,
robótica, eletrônica, realidade virtual e mais). É um ambiente interessante
para alunos, profissionais e interessados por Tecnologia e Segurança, onde
várias empresas marcam presença para recrutamento, assim como faculdades,
comunidades locais com atividades especiais e muito mais. Além disso, o evento
será encerrado com shows do Gabriel Pensador e Marcelo D2.</p>
<p>Veja a programação completa <a href="http://roadsec.com.br/saopaulo-2018">aqui</a> e um
vídeo da edição passada pode ser assistido
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lSy5NFQfXAk">aqui</a>.</p>
<h3 id="informações-da-caravana">Informações da caravana</h3>
<ul>
<li>
<p><strong>Data:</strong> 10/11/2018</p>
</li>
<li>
<p><strong>Abertura:</strong> 09h00</p>
</li>
<li>
<p><strong>Última palestra:</strong> 21h</p>
</li>
<li>
<p><strong>Início/término dos shows:</strong> 22h/05h</p>
</li>
<li>
<p><strong>Ida da caravana:</strong> 7h30</p>
</li>
<li>
<p><strong>Volta da caravana:</strong> a ser decidido com as pessoas da caravana, no
formulário de inscrição</p>
</li>
<li>
<p><strong>Local:</strong> Audio Club - São Paulo, SP</p>
</li>
<li>
<p><strong>Valor:</strong> R$85,00 (inclui ingresso e ônibus)</p>
</li>
<li>
<p><strong>Voluntariado:</strong> se não puder arcar com o custo, você pode se voluntariar
<a href="http://roadsec.com.br/participe/#rodies">aqui</a> e entrar de graça. Mesmo assim,
para garantir a vaga no ônibus, preencha o formulário.</p>
</li>
</ul>
<h3 id="inscrição">Inscrição</h3>
<p>Se inscreva no formulário
<a href="https://oasis.sandstorm.io/shared/t3XuSKcSICELVIHQ4OJEAkOxO65P9sI5S4_BajkEcR3">aqui</a>!</p>
<p><strong>Para garantir sua vaga, envie o comprovante de depósito (informações de
pagamento no link de inscrição) para: <a href="mailto:enigmaunicamp@tutanota.com">enigmaunicamp@tutanota.com</a></strong></p>
<h4 id="informações-do-evento-fornecidas-pelos-organizadores">Informações do evento (fornecidas pelos organizadores)</h4>
<center>
<figure><img src="/img/posts/roadsec2018/poster0.jpg" width="500">
</figure>

</center>
<h5 id="ambientes">AMBIENTES</h5>
<p>A Audio Club é uma casa de shows enorme em SP. Ela possui diversos ambientes
diferentes:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>CLUBE:</strong>
é um ambiente fechado que acomodará a Trilha Alan Turing do evento. Os menores
shows da noite acontecerão aqui, assim como a after party.</p>
</li>
<li>
<p><strong>DECK:</strong>
Ambiente aberto para circulação entre o Clube e o Palco Principal. Um DJestará
sempre a postos por aqui, já que é um ambiente de bastante interação e
networking.</p>
</li>
<li>
<p><strong>PALCO PRINCIPAL:</strong>
Uma enorme pista diante de um enorme palco com corredores
ao redor, bares e camarotes no andar de cima. Aqui se apresentam os keynotes e
principais palestrantes, na Trilha Grace Hopper​, e é onde ocorrem os
principais shows da noite (Marcelo D2 e Gabriel O Pensador). Nos camarotes é
onde o Hackaflag Individual acontece!</p>
</li>
<li>
<p><strong>GALPÕES:</strong>
Esse ano serão dois galpões, onde estarão espalhados: lojas (onde fica
também a loja oficial do Roadsec), bar, feira de food trucks, atividades e
comunidades, batalha de robôs da Robocore, Hackaflag Grupos, estandes de
patrocinadores e expositores, assim como as Trilhas John von Neumann, Hedy
Lamarr, Betty Engelbart ​e Douglas Engelbart,​ DJs e feira de recrutamento!</p>
</li>
</ul>
<h5 id="palestras">PALESTRAS</h5>
<p>Conteúdo pra caramba! Esse ano serão 6 trilhas de palestras simultâneas: Grace
Hopper, Alan Turing, Betty Holberton, John von Neumann, Douglas Engelbart e Hedy
Lamarr. A principal (Grace Hopper) será no palco principal, enquanto outra
acontecerá no clube e as três últimas acontecem no galpão. A abertura do evento
será no palco principal, às 11:30h. As palestras começam às 13h e se estendem
durante todo o evento, finalizando as 21:00​!</p>
<h5 id="campeonato">CAMPEONATO</h5>
<p>O Hackaflag é o maior campeonato de hacking do continente e viajou o Brasil
junto com o Roadsec em duas etapas: Individual e Grupos! As duas etapas terão
suas finais acontecendo simultaneamente no Roadsec SP. No Individual (camarotes
do palco principal) os campeões do país todo competem pelo prêmio de ir à
DEFCON, em Las Vegas. No Grupos (galpões) os times finalistas desse ano
competem pelo grande título!</p>
<h5 id="oficinas">OFICINAS</h5>
<p>Drones, Lego Mindstorms, LittleBits, Oculus Rift, Lock Picking, CryptoRace,
Pixel Beads&hellip; Estas são as oficinas oficiais que viajaram com o Roadsec por
todo o Brasil e acontecerão também em São Paulo, ministradas por Roadies, desde
as 12:00 até as 21:00​. As oficinas acontecem na mesma área das comunidades e
atividades, nos galpões.</p>
<h5 id="atividades-e-comunidades">ATIVIDADES E COMUNIDADES</h5>
<p>Hackerspaces, Hackerclubes e grupos de diversas especialidades estarão na área
de atividades nos galpões, das 12h às 21h​! Alguns desses grupos são convidados
do próprio Roadsec e outros são parte de uma feira Maker especial organizada
pelo pessoal do Embarcados. Mesas e cadeiras estarão espalhadas por toda a
parte, cada grupo com o seu espaço, enquanto eles aplicam workshops, oficinas,
exposições e diversas atividades com os participantes.</p>
<h5 id="shows">SHOWS</h5>
<p>Vários shows e DJs marcarão presença no Roadsec SP! Durante o dia o line-up de
DJs é contínuo e simultâneo no deck e nos galpões. Depois do encerramento
teremos shows do Dual Core no Clube, além de Marcelo D2 e Gabriel O Pensador no
palco principal! E a after party? DJs convidados agitarão nossa festinha de
comemoração no Clube.</p>
<h5 id="after-party">AFTER PARTY</h5>
<p>Então estão todos convidados a ficar conosco até o sol raiar aproveitando muito
os shows e a nossa festa no Clube! Aconselhamos todos a ler o nosso <a href="https://roadsec.com.br/conduta">CÓDIGO DE
CONDUTA</a> para curtir 100% do evento</p>
<h4 id="informações-principais-do-evento">Informações Principais do Evento</h4>
<p>Data: 10/11/2018</p>
<p>Local: Áudio Clube (Avenida Francisco Mattarazzo, 694 - Água Branca)</p>
<p>Horários Evento:</p>
<ul>
<li>09:00h - Abertura de Credenciamento para Caravanas</li>
<li>11:30h - Abertura do Evento</li>
<li>21:00h - Encerramento Evento (palestras)</li>
<li>22:00h - Início Shows</li>
<li>05:00h - Encerramento geral Evento</li>
</ul>
<p>OBS.: Horários sujeitos a alteração.</p>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
